{"config":{"lang":["en"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"1-Introduccio.html","title":"1. Identificaci\u00f3 del Cicle Formatiu","text":"<p>El primer requeriment d\u2019un projecte curricular de cicle formatiu (PCCF) \u00e9s la seua identificaci\u00f3 clara. En aquest apartat es recullen les dades essencials que permeten recon\u00e9ixer oficialment el cicle objecte de programaci\u00f3, aix\u00ed com la vinculaci\u00f3 amb el centre educatiu i l\u2019equip docent responsable de la seua implementaci\u00f3. Aquesta informaci\u00f3 assegura la tra\u00e7abilitat institucional del projecte i el seu encaix amb l\u2019oferta educativa del centre i del sistema valenci\u00e0 de Formaci\u00f3 Professional.</p>"},{"location":"1-Introduccio.html#denominacio-oficial-del-titol","title":"Denominaci\u00f3 oficial del t\u00edtol","text":"<ul> <li>Denominaci\u00f3: T\u00edtol Professional B\u00e0sic en Inform\u00e0tica d\u2019Oficina.</li> <li>Nivell: Formaci\u00f3 Professional B\u00e0sica.</li> <li>Durada: 2.000 hores (dos cursos acad\u00e8mics).</li> <li>Fam\u00edlia professional: Inform\u00e0tica i Comunicacions.</li> <li>Normativa estatal de refer\u00e8ncia: Reial decret 356/2014, de 16 de maig.</li> <li>Normativa auton\u00f2mica: adaptaci\u00f3 curricular segons normativa de la Comunitat Valenciana.</li> <li>Refer\u00e8ncia internacional: CINE-3.5.4 (Classificaci\u00f3 Internacional Normalitzada de l\u2019Educaci\u00f3, UNESCO).</li> <li>Marc Espanyol de Qualificacions per a l'Educaci\u00f3 i la Formaci\u00f3 (MECU): Nivell 1.</li> </ul>"},{"location":"1-Introduccio.html#centre-educatiu","title":"Centre educatiu","text":"<ul> <li>Nom del centre: IES Jaume II el Just.</li> <li>Codi del centre: 46019083.</li> <li>Localitat: Tavernes de la Valldigna (La Safor).</li> <li>Prov\u00edncia: Val\u00e8ncia.</li> <li>Tipus de centre: Institut d\u2019Educaci\u00f3 Secund\u00e0ria p\u00fablic.</li> <li>Modalitat d\u2019ensenyament: presencial.</li> </ul>"},{"location":"1-Introduccio.html#equip-educatiu-responsable","title":"Equip educatiu responsable","text":"<p>El projecte curricular \u00e9s responsabilitat de l\u2019equip docent del cicle, liderat pel Departament d\u2019Inform\u00e0tica i Comunicacions. Aquest equip incorpora professorat de m\u00f2duls espec\u00edfics i transversals, aix\u00ed com la figura de la tutoria i la coordinaci\u00f3 de Formaci\u00f3 Professional B\u00e0sica. La direcci\u00f3 d\u2019estudis de FP garanteix la integraci\u00f3 del projecte en la programaci\u00f3 general anual del centre.</p> <p>Per al curs 2025-2026, l'organitzaci\u00f3 docent del cicle incorpora les seg\u00fcents assignacions espec\u00edfiques:</p> <ul> <li>El Departament de Castell\u00e0 assumeix la doc\u00e8ncia del m\u00f2dul transversal Comunicaci\u00f3 i Societat, excepte els resultats d\u2019aprenentatge vinculats a la llengua anglesa.</li> <li>El Departament d\u2019Angl\u00e9s imparteix els resultats d\u2019aprenentatge corresponents a la compet\u00e8ncia ling\u00fc\u00edstica en llengua estrangera integrats en el mateix m\u00f2dul.</li> <li>El Departament de F\u00edsica i Qu\u00edmica es fa c\u00e0rrec de la doc\u00e8ncia del m\u00f2dul Ci\u00e8ncies Aplicades.</li> </ul> <p>Aquesta distribuci\u00f3 respon a criteris d\u2019especialitzaci\u00f3 docent i d\u2019adaptaci\u00f3 curricular que garanteixen una atenci\u00f3 adequada a les compet\u00e8ncies b\u00e0siques i professionals requerides pel perfil del t\u00edtol.</p>"},{"location":"10-CriterisPlans.html","title":"10. Criteris per a realitzar els plans formatius individuals","text":"<p>Cada alumne o alumna que participe en un itinerari de Formaci\u00f3 en Entorns Laborals (FEE) haur\u00e0 de disposar d\u2019un Pla Formatiu Individualitzat (PFI) que definisca de manera clara i flexible les activitats formatives a desenvolupar tant al centre educatiu com a l\u2019empresa o organisme col\u00b7laborador.</p> <p>Aquest Pla Formatiu ser\u00e0 el resultat d\u2019un proc\u00e9s de codisseny entre el centre i l\u2019empresa, i haur\u00e0 d\u2019assegurar la cobertura de tots els Resultats d\u2019Aprenentatge (RA) establits en el curr\u00edculum, distribuint-los entre ambd\u00f3s espais formatius segons la seua naturalesa, les capacitats de l\u2019empresa i les necessitats de l\u2019alumnat.</p>"},{"location":"10-CriterisPlans.html#criteris-generals-per-a-la-seua-elaboracio","title":"Criteris generals per a la seua elaboraci\u00f3","text":"<ul> <li>El Pla Formatiu haur\u00e0 de ser coherent amb la programaci\u00f3 d\u2019aula del m\u00f2dul professional i el PAC del cicle.</li> <li>Es concretar\u00e0 la relaci\u00f3 de RA assignats a l\u2019empresa, al centre i compartits, indicant els percentatges d\u2019assoliment estimats en cada \u00e0mbit.</li> <li>Caldr\u00e0 indicar els objectius espec\u00edfics, tasques formatives, condicions de seguiment, aix\u00ed com els instruments i criteris d\u2019avaluaci\u00f3.</li> <li>S\u2019inclouran les compet\u00e8ncies per a l\u2019ocupabilitat a desenvolupar preferentment en context real.</li> <li>Es preveuran mecanismes de revisi\u00f3 i ajust del pla, especialment quan es produ\u00efsquen canvis rellevants en el context formatiu o empresarial.</li> </ul>"},{"location":"10-CriterisPlans.html#documentacio-i-protocol","title":"Documentaci\u00f3 i protocol","text":"<p>Per garantir l\u2019homogene\u00eftat i el seguiment de qualitat, el centre establir\u00e0 un model de document de PFI, que inclour\u00e0 com a m\u00ednim:</p> <ul> <li>Dades de l\u2019alumne/a i de l\u2019empresa col\u00b7laboradora.</li> <li>Responsable de tutoria acad\u00e8mica i de supervisi\u00f3 a l\u2019empresa.</li> <li>RA assignats i percentatges corresponents.</li> <li>Activitats formatives previstes.</li> <li>Indicadors d\u2019avaluaci\u00f3 i instruments associats.</li> <li>Dates clau i horari previst.</li> <li>Signatura de les parts implicades.</li> </ul> <p>Aquest document ser\u00e0 signat pel centre, l\u2019empresa i l\u2019alumne/a, i constituir\u00e0 el marc de refer\u00e8ncia per al seguiment i l\u2019avaluaci\u00f3 de l\u2019estada formativa.</p> <p>Els Plans Formatius Individuals s\u2019arxivaran en format digital i estaran disponibles per a la inspecci\u00f3 educativa, la coordinaci\u00f3 de FEE i l\u2019equip docent.</p> <p>\ud83d\uddc2 A m\u00e9s, la informaci\u00f3 continguda en el PFI podr\u00e0 ser incorporada com a evid\u00e8ncia dins del portafoli d\u2019avaluaci\u00f3 de l\u2019alumnat.</p>"},{"location":"11-CriterisDigiSos.html","title":"11. Criteris per a adaptar els m\u00f2duls de Digitalitzaci\u00f3 i Sostenibilitat a les caracter\u00edstiques espec\u00edfiques del perfil professional del cicle formatiu","text":"<p>Els m\u00f2duls transversals de Digitalitzaci\u00f3 Aplicada als Sectors Productius i Sostenibilitat Aplicada al Sistema Productiu formen part del curr\u00edculum com\u00fa de la nova Formaci\u00f3 Professional i tenen un car\u00e0cter integrador i contextual. Per aix\u00f2, \u00e9s necessari adaptar-ne els continguts, activitats i enfocaments a les caracter\u00edstiques del cicle formatiu de FPB en Inform\u00e0tica d\u2019Oficina, aix\u00ed com al perfil professional de l\u2019alumnat i a la realitat del teixit productiu de l'entorn.</p>"},{"location":"11-CriterisDigiSos.html#adaptacio-del-modul-de-digitalitzacio","title":"Adaptaci\u00f3 del m\u00f2dul de Digitalitzaci\u00f3","text":"<p>El m\u00f2dul de Digitalitzaci\u00f3 s\u2019orientar\u00e0 a dotar l\u2019alumnat de compet\u00e8ncies b\u00e0siques per a comprendre i aplicar processos de digitalitzaci\u00f3 en contextos administratius i d\u2019oficina. En concret, es treballaran:</p> <ul> <li>\u00das d\u2019eines digitals col\u00b7laboratives (drive, calendari, suite ofim\u00e0tica en n\u00favol, etc.)</li> <li>Digitalitzaci\u00f3 de documents i arxius, amb formats estandarditzats i criteris d\u2019organitzaci\u00f3 segura.</li> <li>Coneixements b\u00e0sics de ciberseguretat i protecci\u00f3 de dades, aplicats a la gesti\u00f3 documental.</li> <li>Introducci\u00f3 al concepte d\u2019automatitzaci\u00f3 de tasques administratives amb programari d\u2019oficina.</li> <li>Participaci\u00f3 en projectes de digitalitzaci\u00f3 del centre o de la comunitat, com per exemple, la gesti\u00f3 de fitxers o l\u2019organitzaci\u00f3 de dades per a esdeveniments escolars.</li> </ul>"},{"location":"11-CriterisDigiSos.html#adaptacio-del-modul-de-sostenibilitat","title":"Adaptaci\u00f3 del m\u00f2dul de Sostenibilitat","text":"<p>Pel que fa al m\u00f2dul de Sostenibilitat, es proposar\u00e0 una aproximaci\u00f3 pr\u00e0ctica i contextualitzada, que ajude a l\u2019alumnat a comprendre l\u2019impacte ambiental i social de les activitats administratives i digitals. Es prioritzaran:</p> <ul> <li>Pr\u00e0ctiques d\u2019estalvi de recursos en l\u2019\u00fas de tecnologies (paper, tinta, energia...).</li> <li>Gesti\u00f3 responsable de residus electr\u00f2nics (t\u00f2ners, aparells inform\u00e0tics obsolets).</li> <li>Foment del consum responsable, especialment en compres i equipaments per a l\u2019oficina.</li> <li>Introducci\u00f3 al c\u00e0lcul de la petjada ecol\u00f2gica i a l\u2019impacte dels h\u00e0bits digitals (\u00fas de n\u00favol, enviament massiu de correus, etc.).</li> <li>Participaci\u00f3 en projectes transversals com el projecte de reciclatge de pl\u00e0stic i impressi\u00f3 3D, en col\u00b7laboraci\u00f3 amb altres m\u00f2duls.</li> </ul>"},{"location":"11-CriterisDigiSos.html#enfocament-transversal-i-coordinat","title":"Enfocament transversal i coordinat","text":"<p>Ambd\u00f3s m\u00f2duls es desplegaran en coordinaci\u00f3 amb la resta de m\u00f2duls del cicle, i preferentment dins de situacions d\u2019aprenentatge o projectes intermodulars. Aix\u00f2 garantir\u00e0:</p> <ul> <li>Contextualitzaci\u00f3 real dels continguts, afavorint la transfer\u00e8ncia d\u2019aprenentatges.</li> <li>Avaluaci\u00f3 integrada a trav\u00e9s de projectes i activitats col\u00b7laboratives.</li> <li>Enfocament competencial i vivencial, orientat a la inserci\u00f3 laboral i la ciutadania responsable.</li> </ul> <p>L\u2019equip docent establir\u00e0 anualment, dins del PAC, quines activitats o projectes oferiran millor encaix per integrar digitalitzaci\u00f3 i sostenibilitat dins del cicle, i quins criteris s\u2019utilitzaran per a la seua avaluaci\u00f3.</p>"},{"location":"12-PlaTutorial.html","title":"12. El pla de tutoria i orientaci\u00f3 professional","text":"<p>Per a este cicle formatiu i en relaci\u00f3 amb la tutoria i l'orientaci\u00f3, l'equip educatiu acorda establir les seg\u00fcents l\u00ednies estrat\u00e8giques. Estes tindran el seu desenvolupament en els plans d'acci\u00f3 tutorial de cada grup que en tot cas s'ajustaran a estes en les \u00e0rees seg\u00fcents:</p> <ol> <li> <p>Organitzaci\u00f3 de la tutoria   a. El tutor de cada grup ser\u00e0 un docent d'aquest, i disposar\u00e0 de les hores assigndes pel centre per a tutories.   b. Tot i no disposar de sessions grupals de tutoria, poden realitzar-se en les hores de classe amb el tutor.   c. Les sessions grupals se centraran en el treball d'aspectes acad\u00e8mics, personals i professionals.   d. Les sessions individuals se centraran en el seguiment del progr\u00e9s de l'alumnat i l'atenci\u00f3 a necessitats espec\u00edfiques.   e. Es col\u00b7laborar\u00e0 amb el departament d'orientaci\u00f3 per a la detecci\u00f3 de necessitats espec\u00edfiques i per a definir estrat\u00e8gies de suport individualitzades.</p> </li> <li> <p>Orientaci\u00f3 acad\u00e8mica   a. S'organitzaran sessions per a assegurar la informaci\u00f3 a l'alumnat sobre les opcions de continu\u00eftat acad\u00e8mica:     i. Altres cicles de GS afins al m\u00f2dul     ii. Cursos d'especialitzaci\u00f3 dins la mateixa fam\u00edlia professional     iii. Formaci\u00f3 complement\u00e0ria i certificacions del sector     iv. Formaci\u00f3 universit\u00e0ria vinculada</p> </li> </ol> <p>b. S'ha d'assegurar l'organitzaci\u00f3 de les accions seg\u00fcents per a garantir la transici\u00f3 educativa:   i. Xarrades amb professorat de cicles superiors   ii. Trobades amb alumnat titulat en el seu cicle   iii. Trobades amb alumnat de GS   iv. Informaci\u00f3 sobre el funcionament de les comissions col\u00b7legiades d'orientaci\u00f3 professional</p> <ol> <li>Orientaci\u00f3 professional, inserci\u00f3 laboral i emprenedoria   a. S'organitzaran activitats per a:     i. Prospecci\u00f3 d'eixides professionals     ii. Tallers recerca d'ocupaci\u00f3     iii. Fires i visites a empreses     iv. Xarrades amb empreses     v. Car\u00e0cter dual de la formaci\u00f3     vi. Participaci\u00f3 en Hackatons i activitats per a la captaci\u00f3 de talent per part de les empreses     vii. Col\u00b7laboraci\u00f3 amb mentors per a la promoci\u00f3 d'startups.     viii. Orientaci\u00f3 de reptes i projectes per donar resposta a necessitats socials i del sector, i que puguen ser el punt de partida per a la creaci\u00f3 d'empreses per part de l'alumnat.</li> </ol> <p>4.Seguiment i avaluaci\u00f3 del pla. Els plans d'acci\u00f3 tutorial s'hauran d'avaluar anualment, i revisar i ajustar en funci\u00f3 dels resultats de la pr\u00f2pia avaluaci\u00f3. Aquest es realitzar\u00e0 durant el tercer trimestre del curs, mitjan\u00e7ant enquestes a l'alumnat i reunions de l'equip docent. Per a aix\u00f2 es comptar\u00e0 amb el suport del departament d'orientaci\u00f3 per a analitzar l'impacte de les mesures implementades i proposar millores.</p>"},{"location":"13-CorreccioPlans.html","title":"13. Concreci\u00f3 dels plans i els programes del centre vinculats al curr\u00edculum","text":"<p>El centre compta amb una Aula del programa Empr\u00e9n, per dinamitzar la cultura emprenedora, sensibilitzar l'alumnat en l'emprenedoria sovial, sotenible i col\u00b7laborativa.</p> <p>Aliniat amb aquest programa, el curs 2024 es va comen\u00e7at amb el projecte JustHub Garage. Espai d'innovaci\u00f3 i creativitat. Aquest projecte s'inspira en l'esperit innovador dels garatges on es van gestar algunes de les grans empreses tecnol\u00f2giques, i pret\u00e9n convertir l'IES Jaume II el Just en un espai de creativitat i innovaci\u00f3, que impulse la creaci\u00f3 de noves empreses en el sector. Mitjan\u00e7ant metodologies \u00e0gils i aprenentatge basat en projectes, serveis i reptes reals, l'alumnat pot desenvolupar habilitats professionals i personals en un entorn din\u00e0mic i col\u00b7laboratiu. El projecte integra la transformaci\u00f3 dels espais f\u00edsics de les aules, prenent com a inspiraci\u00f3 les Aules Transformadores, convertint-les en Aula-Empresa, i promou la col\u00b7laboraci\u00f3 i l'emprenedoria a trav\u00e9s d'un espai de coworking, amb la col\u00b7laboraci\u00f3 d'empreses i mentors. Els projectes treballats a l'aula, per altra banda, contemplaran de manera interdisciplinar, la incorporaci\u00f3 d'aspeces tan rellevants actualment com la sostenibilitat i la digitalitzaci\u00f3 als sistemes productius.</p> <p>Amb aquesta visi\u00f3, s'aborda el curr\u00edculum des d'un punt de vista interdisciplinar i basat en l'Aprenentatge Basat en Projectes, especialment al segon curs, on l'aula es transforma en una empresa de desenvolupament.</p>"},{"location":"14-OrientacioUsEspais.html","title":"14. Orientacions per a l'\u00fas d'espais, mitjans i equipaments disponibles","text":"<p>Consideracions respecte als espais</p> <p>D'acord amb el Reial Decret del T\u00edtol 405 / 2023, la doc\u00e8ncia en un cicle de grau superior requereix:</p> <ul> <li>Un espai formatiu amb una superf\u00edcie m\u00ednima de 60 m2</li> <li>Un grau d'utilitzaci\u00f3 no inferior al 50% del temps disponible per cada grup d'alumnes del cicle. </li> </ul> <p>Respecte a la seguretat f\u00edsica i condicions ambientals:</p> <ul> <li>Humitat</li> <li>massa humitat provoca condensaci\u00f3 </li> <li> <p>massa poca humitat produeix electricitat est\u00e0tica </p> </li> <li> <p>Llum: ha d'entrar lateralment i no incidir directament sobre la pantalla de l'ordinador per que produeix reflexes i \u00e9s perjudicial per la vista, etc. </p> </li> <li> <p>Cablejat de la xarxa i cablejat el\u00e8ctric: si \u00e9s possible ha d'estar centralitzat i fora del pas habitual dels alumnes per\u00f2 accessible. </p> </li> <li> <p>Material ergon\u00f2mic per salvaguardar la salut.</p> </li> </ul> <p>L'Aula-Empresa</p> <p>El concepte d'aula-empresa vol posar de manifest la necessitat de treballar a les nostres aules de la manera m\u00e9s semblant a com es faria a una empresa tecnol\u00f2gica. Aix\u00f2 implica per una banda un canvi metodol\u00f2gic, basat en l'aprenentatge basat en Projectes, i per altra, una transformaci\u00f3 dels espais.</p> <p>Agafant com a refer\u00e8ncia les Aules Transformadores, es planteja una transformaci\u00f3 dels espais pe fer-los m\u00e9s col\u00b7laboratius, cr\u00edtics, i sobretot contextualitzats, relacionant situacions i projectes reals i rellevants.</p> <p>Per a aix\u00f2, l'Aula-Empresa compta amb:</p> <ul> <li>Organitzaci\u00f3 de l'aula en illes de treball per desenvolupar projectes en grups de 3/4 persones.</li> <li>Reserva d'un espai central i diferenciat per a la realitzaci\u00f3 de reunions de planificaci\u00f3 i avaluaci\u00f3.</li> <li>\u00das de mobiliari educatiu m\u00f2bil, com pissarres menudes i pantalles per al treball en equip.</li> <li>Reserva d'espais per a la presentaci\u00f3 de projectes.</li> </ul> <p>\u00das de l'Aula Empr\u00e9n</p> <p>El centre disposa tamb\u00e9 d'una Aula Empr\u00e9n, on es poden desenvolupar activitats que requerisquen un major dinamisme, com tallers, hackatons, xerrades o pon\u00e8ncies externes.</p>"},{"location":"15-CriterisAva.html","title":"15. Criteris i procediments per a l'avaluaci\u00f3 i la revisi\u00f3 de la pr\u00e0ctica docent","text":"<p>L'avaluaci\u00f3 de la pr\u00e0ctica docent \u00e9s un instrument fonamental per a millorar la qualitat educativa i garantir l'efic\u00e0cia del proc\u00e9s d'ensenyament-aprenentatge. La revisi\u00f3 i reflexi\u00f3 sobre la pr\u00e0ctica docent permet identificar \u00e0rees de millora que ajuden a adaptar-se millor a les necessitats de l'alumnat, la diversitat i les exig\u00e8ncies del sector.</p> <p>Aquesta avaluaci\u00f3 i revisi\u00f3 es basen en els principis establerts per la LOMLOE, aix\u00ed com en les directrius del sistema educatiu espanyol (Article 1, LO 3/20), que incideixen en la necessitat d'avaluar tant la programaci\u00f3, com l'organitzaci\u00f3, els processos d'ensenyament-aprenentatge i els resultats educatius obtinguts.</p>"},{"location":"15-CriterisAva.html#criteris-per-a-la-revisio-de-la-practica-docent","title":"Criteris per a la revisi\u00f3 de la pr\u00e0ctica docent","text":"<p>La revisi\u00f3 de la pr\u00e0ctica docent se centrar\u00e0 en:</p> <ol> <li> <p>Adequaci\u00f3 de la doc\u00e8ncia al curr\u00edculum i a l'entorn laboral:</p> </li> <li> <p>Es revisar\u00e0 si la programaci\u00f3 del cicle formatiu compleix amb els continguts establerts en el curr\u00edculum oficial (RD 450/2010, RD 405/2023) i si aquests estan adaptats correctament a les necessitats dels estudiants i les demandes del sector tecnol\u00f2gic de la zona.</p> </li> <li> <p>Expectatives de l'alumnat:</p> </li> <li> <p>S'analitzaran les expectatives acad\u00e8miques i professionals de l'alumnat, especialment pel que fa a l'adquisici\u00f3 de les compet\u00e8ncies professionals, el seu rendiment i les seves necessitats formatives.</p> </li> <li> <p>Metodologies emprades:</p> </li> <li> <p>Es valorar\u00e0 la metodologia did\u00e0ctica aplicada, incloent l'\u00fas de l'Aprenentatge Basat en Projectes (ABP), l'Aprenentatge-Servei (APS), l'Aprenentatge Col\u00b7laboratiu (AC), i l'Aprenentatge Basat en Reptes (ABR), aix\u00ed com l'adaptaci\u00f3 a la modalitat semipresencial o presencial.</p> </li> <li> <p>Qualitat dels materials emprats en la doc\u00e8ncia:</p> </li> <li> <p>Es far\u00e0 un seguiment de la qualitat dels recursos did\u00e0ctics utilitzats, com ara plataformes digitals, materials audiovisuals, manuals i altres suports en l\u00ednia, per assegurar-se que s\u00f3n adequats, actualitzats i accessibles.</p> </li> <li> <p>Atenci\u00f3 a la diversitat i inclusi\u00f3:</p> </li> <li> <p>Es revisar\u00e0 si les metodologies i activitats proposades responen a la diversitat d'estils d'aprenentatge i a les necessitats especials de l'alumnat, per tal d'assegurar la inclusi\u00f3 educativa.</p> </li> <li> <p>Gesti\u00f3 de l'aula i del temps:</p> </li> <li> <p>Es far\u00e0 una reflexi\u00f3 sobre l'organitzaci\u00f3 de l'aula, la gesti\u00f3 del temps de manera eficient i la creaci\u00f3 d'un ambient d'aprenentatge col\u00b7laboratiu i din\u00e0mic, on l'alumnat se senta motivat i implicat en els processos d'aprenentatge.</p> </li> <li> <p>Accessibilitat del professorat:</p> </li> <li> <p>Es valorar\u00e0 la disponibilitat del professorat per resoldre dubtes, atendre les necessitats personals i ajudar l'alumnat a desenvolupar-se de manera \u00f2ptima dins de l'entorn acad\u00e8mic i professional.</p> </li> </ol>"},{"location":"15-CriterisAva.html#procediments-per-a-lavaluacio-i-revisio-de-la-practica-docent","title":"Procediments per a l'avaluaci\u00f3 i revisi\u00f3 de la pr\u00e0ctica docent","text":"<p>Els procediments que s'utilitzaran per a l'avaluaci\u00f3 i revisi\u00f3 de la pr\u00e0ctica docent seran els seg\u00fcents:</p> <ol> <li> <p>Autoavaluaci\u00f3 docent:</p> </li> <li> <p>Cada docent realitzar\u00e0 una autoavaluaci\u00f3 peri\u00f2dica de la seva pr\u00e0ctica docent mitjan\u00e7ant una reflexi\u00f3 personal sobre les seves metodologies, activitats i resultats. Aix\u00f2 permetr\u00e0 identificar fortaleses i possibles \u00e0rees de millora.</p> </li> <li> <p>Enquestes a l'alumnat:</p> </li> <li> <p>Es realitzaran enquestes de satisfacci\u00f3 a l'alumnat al final de cada trimestre per obtenir feedback directe sobre la seva percepci\u00f3 de la qualitat de la doc\u00e8ncia, la metodologia, els recursos utilitzats i la seva satisfacci\u00f3 general amb el proc\u00e9s d'ensenyament-aprenentatge. Aix\u00f2 permetr\u00e0 detectar \u00e0rees de millora.</p> </li> <li> <p>An\u00e0lisi de resultats:</p> </li> <li> <p>Els resultats obtinguts per l'alumnat en les proves d'avaluaci\u00f3, les pr\u00e0ctiques i els projectes realitzats seran analitzats de manera agregada per identificar les tend\u00e8ncies generals i possibles \u00e0rees de millora en la pr\u00e0ctica docent.</p> </li> <li> <p>Revisi\u00f3 col\u00b7lectiva de la pr\u00e0ctica docent:</p> </li> <li> <p>En reunions de departament, es realitzar\u00e0 una revisi\u00f3 col\u00b7lectiva de la pr\u00e0ctica docent on s'analitzaran els resultats d'aprenentatge, les estrat\u00e8gies metodol\u00f2giques utilitzades i les necessitats de millora. Aquesta revisi\u00f3 s'orientar\u00e0 a millorar la coher\u00e8ncia en la metodologia aplicada i assegurar que els objectius del curr\u00edculum es compleixen de manera efectiva.</p> </li> </ol>"},{"location":"15-CriterisAva.html#models-unificats-per-a-la-revisio-de-la-practica-docent","title":"Models unificats per a la revisi\u00f3 de la pr\u00e0ctica docent","text":"<p>Per garantir la coher\u00e8ncia i la transpar\u00e8ncia en l'avaluaci\u00f3 de la pr\u00e0ctica docent, es desenvoluparan models unificats que permeten:</p> <ul> <li>Realitzar comparatives entre les pr\u00e0ctiques docents, els resultats de l'alumnat i les expectatives formatives.</li> <li>Identificar punts de millora espec\u00edfics i elaborar plans d'acci\u00f3 que siguen coherents amb els objectius formatius del cicle.</li> </ul> <p>Aquesta metodologia permetr\u00e0 analitzar els resultats de manera homog\u00e8nia i identificar f\u00e0cilment els punts a millorar en la pr\u00e0ctica docent, alhora que es mantenen els est\u00e0ndards de qualitat educativa.</p>"},{"location":"15-CriterisAva.html#revisio-del-projecte-curricular-del-cicle-formatiu-pccf","title":"Revisi\u00f3 del Projecte Curricular del Cicle Formatiu (PCCF)","text":"<p>La revisi\u00f3 del PCCF es realitzar\u00e0 anualment, tenint en compte l'evoluci\u00f3 de les metodologies d'ensenyament, els resultats d'aprenentatge i les necessitats del sector. Es buscar\u00e0 sempre actualitzar la formaci\u00f3 per garantir que els continguts i les estrat\u00e8gies pedag\u00f2giques es mantenen alineats amb les demandes laborals i les tend\u00e8ncies tecnol\u00f2giques emergents.</p> <p>La valoraci\u00f3 final s'acudir\u00e0 a l'an\u00e0lisi de les enquestes a l'alumnat, les an\u00e0lisis de resultats i el feedback dels empresaris sobre l'efic\u00e0cia de la formaci\u00f3 dels titulats. Aix\u00ed, es podr\u00e0 assegurar que el proc\u00e9s educatiu siga efectiu i adaptat a les necessitats dels estudiants i del sector productiu.</p>"},{"location":"16-MRI.html","title":"16. Mesures de resposta educativa a la inclusi\u00f3","text":"<p>L'atenci\u00f3 a les difer\u00e8ncies individuals de les persones \u00e9s un precepte constitucional establert en la Constituci\u00f3 Espanyola (Article 27.1), que garanteix el dret a l'educaci\u00f3 per a tots els ciutadans, sense discriminaci\u00f3. Aquest dret ha de reflectir-se en la formaci\u00f3 professional espec\u00edfica, tenint en compte les necessitats i caracter\u00edstiques individuals de cada alumne.</p> <p>Segons el RD 659/23, en l'Article 15 sobre \"Atenci\u00f3 a les difer\u00e8ncies individuals\", es plantegen els seg\u00fcents principis fonamentals:</p> <ol> <li> <p>Principis de normalitzaci\u00f3, inclusi\u00f3 i accessibilitat: Tots els estudiants han de poder accedir als continguts del cicle i superar els resultats d\u2019aprenentatge (RA) establerts, tot i les seves difer\u00e8ncies individuals.</p> </li> <li> <p>Adaptaci\u00f3 de condicions facilitadores: Les condicions del proc\u00e9s d\u2019aprenentatge i de l\u2019avaluaci\u00f3 s\u2019adaptaran per facilitar l\u2019adquisici\u00f3 dels aprenentatges i garantir la realitzaci\u00f3 d\u2019avaluacions que responguin a les necessitats individuals de l\u2019alumnat amb necessitats espec\u00edfiques de suport educatiu.</p> </li> </ol>"},{"location":"16-MRI.html#adaptacions-metodologiques-i-organitzatives","title":"Adaptacions metodol\u00f2giques i organitzatives","text":"<ol> <li> <p>Adaptacions metodol\u00f2giques:</p> </li> <li> <p>Tot i que no es poden fer adaptacions en els objectius, continguts i criteris d\u2019avaluaci\u00f3 del cicle formatiu, s\u00ed que es podran implementar adaptacions metodol\u00f2giques que permeten que l'alumnat puga assolir els resultats d\u2019aprenentatge (RA) establerts.</p> </li> <li>Es proposaran activitats d\u2019aprofundiment o ampliaci\u00f3 per als alumnes que progressen m\u00e9s r\u00e0pidament en el seu aprenentatge, de manera que puguen aprofundir en els continguts de la mat\u00e8ria amb un major rigor t\u00e8cnic. Aquestes activitats permetran l\u2019aplicaci\u00f3 de coneixements en nous contextos i la construcci\u00f3 de coneixements avan\u00e7ats.</li> <li> <p>Per als alumnes amb dificultats d\u2019aprenentatge, es dissenyaran activitats de refor\u00e7 i recuperaci\u00f3, que estiguin enfocades en la consolidaci\u00f3 de continguts b\u00e0sics i la superaci\u00f3 de dificultats en el proc\u00e9s d\u2019adquisici\u00f3 de compet\u00e8ncies.</p> </li> <li> <p>Adaptacions organitzatives:</p> </li> <li> <p>Les organitzacions d\u2019aula es poden ajustar per garantir un suport individualitzat en grups de treball o mitjan\u00e7ant tutories personalitzades. Aix\u00f2 permetr\u00e0 que cada alumne tinga l'atenci\u00f3 necess\u00e0ria segons les seves necessitats d\u2019aprenentatge.</p> </li> <li> <p>Per altra banda, el treball en equip promou la col\u00b7laboraci\u00f3 entre l'alumnat que m\u00e9s prompte assoleix compet\u00e8ncies amb aquells a qui els costa m\u00e9s. D'aquesta manera, l'alumnat m\u00e9s avan\u00e7at refor\u00e7a els seus coneixements ajudant els companys m\u00e9s endarrerits.</p> </li> <li> <p>Suport a la diversitat d\u2019estils d\u2019aprenentatge:</p> </li> <li> <p>S\u2019utilitzaran estrat\u00e8gies d\u2019aprenentatge col\u00b7laboratiu per afavorir que els alumnes treballin en equips diversos i es beneficien de la experi\u00e8ncia d\u2019altres. Aix\u00f2 permetr\u00e0 desenvolupar habilitats socials i professionals i potenciar els diferents estils d\u2019aprenentatge (visual, auditiva, kinest\u00e8sica, etc.).</p> </li> <li> <p>Accessibilitat dels materials i recursos did\u00e0ctics:</p> </li> <li> <p>Es garantir\u00e0 que els materials i recursos did\u00e0ctics siguin accessibles per a tot l\u2019alumnat, incloent materials adaptats per a persones amb discapacitat auditiva, visual o d\u2019altres necessitats espec\u00edfiques. A m\u00e9s, s\u2019utilitzaran tecnologies assistives i recursos digitals que afavorisquen l'accessibilitat a l'aprenentatge de manera inclusiva.</p> </li> </ol>"},{"location":"16-MRI.html#avaluacio-inclusiva","title":"Avaluaci\u00f3 inclusiva","text":"<ul> <li>L\u2019avaluaci\u00f3 ser\u00e0 personalitzada, amb instruments que permeten identificar els progr\u00e9s individuals de l\u2019alumnat, respectant els seus ritmes d\u2019aprenentatge. S\u2019analitzaran les dificultats espec\u00edfiques que es puguen presentar en cada cas per adaptar els procediments d\u2019avaluaci\u00f3 a les necessitats concretes de l\u2019alumne.</li> <li>Es far\u00e0 \u00fas d\u2019eines de retroalimentaci\u00f3 cont\u00ednua, per assegurar-se que l\u2019alumnat t\u00e9 acc\u00e9s a la informaci\u00f3 necess\u00e0ria per millorar el seu aprenentatge.</li> </ul>"},{"location":"17-CriterisActivitats.html","title":"17. Criteris per a la planificaci\u00f3 d'activitats complement\u00e0ries i extraescolars","text":"<p>Les activitats complement\u00e0ries i extraescolars s\u00f3n elements que enriquiran el proc\u00e9s d\u2019ensenyament-aprenentatge, proporcionant als estudiants oportunitats per aplicar els coneixements adquirits a l\u2019aula en contextos reals. Aquestes activitats es planificaran de manera que estiguen alineades amb els objectius i les compet\u00e8ncies del curr\u00edculum del cicle formatiu i seran consensuades per tot l\u2019equip educatiu, tenint en compte els seg\u00fcents criteris:</p> <ol> <li>Pertin\u00e8ncia curricular: Les activitats seran seleccionades per complementar i consolidar els coneixements adquirits al llarg del cicle.</li> <li>Car\u00e0cter inclusiu: S\u2019assegurar\u00e0 que totes les activitats siguin accessibles i inclusives per a tots els alumnes, fomentant la seva participaci\u00f3 activa.</li> <li>Coher\u00e8ncia amb la programaci\u00f3 did\u00e0ctica: Cada activitat estar\u00e0 vinculada a les compet\u00e8ncies i objectius del cicle, potenciant l'aprenentatge pr\u00e0ctic.</li> <li>Viabilitat organitzativa: Es garantir\u00e0 que les activitats siguen possibles dins de les condicions log\u00edstiques i temporals del centre.</li> <li>Informaci\u00f3 pr\u00e8via: S\u2019informar\u00e0 de manera clara i detallada a les fam\u00edlies i a l\u2019alumnat sobre els objectius, continguts i organitzaci\u00f3 de les activitats, afavorint una participaci\u00f3 conscient i motivada.</li> </ol>"},{"location":"17-CriterisActivitats.html#activitats-proposades","title":"Activitats proposades:","text":"<ul> <li>Visita al Museu del videojoc d'Ibi</li> <li>Tallers tecnol\u00f2gics</li> <li>Jornada de contacte amb empreses del sector</li> <li>Seminaris d'especialitzaci\u00f3</li> <li>Visita a universitats</li> <li>Competici\u00f3 Programame</li> <li>Skills a Val\u00e8ncia</li> <li>Participaci\u00f3 en Hackatons i jams</li> </ul> <p>Aquestes activitats contribuiran a desenvolupar compet\u00e8ncies professionals i personals, tot afavorint la motivaci\u00f3 i inserci\u00f3 laboral dels estudiants.</p>"},{"location":"18-CriterisModulP.html","title":"18. Criteris per a l'organitzaci\u00f3 del m\u00f2dul professional de projecte","text":"<p>El m\u00f2dul professional de projecte \u00e9s una de les novetats clau en la nova ordenaci\u00f3 dels cicles formatius, sent una via essencial per a l\u2019adquisici\u00f3 d\u2019habilitats pr\u00e0ctiques i compet\u00e8ncies professionals. Aquest m\u00f2dul ha de ser dissenyat de manera que genere un benefici directe per a l\u2019alumnat i per a les empreses col\u00b7laboradores, afavorint la connexi\u00f3 entre el coneixement te\u00f2ric i la pr\u00e0ctica professional.</p>"},{"location":"18-CriterisModulP.html#criteris-generals-per-a-lorganitzacio-del-modul","title":"Criteris generals per a l'organitzaci\u00f3 del m\u00f2dul","text":"<ol> <li> <p>Enfocament pr\u00e0ctic i aplicat:</p> </li> <li> <p>Els projectes han d\u2019estar vinculats estretament al perfil professional del cicle de Desenvolupament d'Aplicacions Multiplataforma (DAM) i han de reflectir situacions reals del sector tecnol\u00f2gic. Aix\u00f2 permetr\u00e0 a l\u2019alumnat aplicar els coneixements adquirits durant el cicle a problemes i situacions laborals concretes.</p> </li> <li> <p>Projectes individuals i col\u00b7lectius:</p> </li> <li> <p>Els projectes poden ser individuals o en grup, segons el plantejament del professorat. En qualsevol cas, es procurar\u00e0 que els alumnes treballen en equips per reflectir l\u2019organitzaci\u00f3 t\u00edpica de les empreses del sector TIC, on el treball en grup \u00e9s habitual.</p> </li> <li> <p>Vinculaci\u00f3 amb altres m\u00f2duls:</p> </li> <li> <p>El m\u00f2dul de projecte estar\u00e0 interconnectat amb altres m\u00f2duls del cicle, garantint que els projectes reflectectisquen els resultats d\u2019aprenentatge (RA) propis d\u2019aquests m\u00f2duls. Aix\u00f2 permetr\u00e0 una avaluaci\u00f3 m\u00e9s \u00e0mplia i transversal de les compet\u00e8ncies adquirides.</p> </li> <li> <p>Relaci\u00f3 amb la sostenibilitat i la digitalitzaci\u00f3:</p> </li> <li> <p>Els projectes estaran alineats amb els Objectius de Desenvolupament Sostenible (ODS), i la digitalitzaci\u00f3 i se centraran en la transformaci\u00f3 digital de les empreses i la creaci\u00f3 de solucions digitals responsables que afavorisquen la sostenibilitat en el desenvolupament de software i tecnologies.</p> </li> <li> <p>Selecci\u00f3 de propostes i funci\u00f3 de la tutoritzaci\u00f3:</p> </li> <li> <p>Els projectes seran proposats pel professorat i les empreses col\u00b7laboradores, de manera que els estudiants treballen en projectes realistes i vinculats al seu futur professional. Els projectes del primer curs serviran per establir les bases metodol\u00f2giques i d\u2019organitzaci\u00f3 (per exemple, metodologies \u00e0gils), mentre que al segon curs es desenvoluparan projectes m\u00e9s espec\u00edfics o propostes de millora per a empreses o organitzacions.</p> </li> <li> <p>Cada estudiant comptar\u00e0 amb la tutoritzaci\u00f3 personalitzada de professors per assegurar el seguiment dels projectes i garantir que es compleixen els objectius de qualitat i t\u00e8cnics establerts.</p> </li> <li> <p>Presentaci\u00f3 final dels projectes:</p> </li> <li> <p>Els projectes tindran una presentaci\u00f3 final, en qu\u00e8 els alumnes exposaran els resultats aconseguits, la metodologia emprada, els recursos utilitzats, les solucions tecnol\u00f2giques aplicades, i els impactes en termes de sostenibilitat i digitalitzaci\u00f3. Aquesta presentaci\u00f3 es realitzar\u00e0 davant del professorat i, si \u00e9s possible, davant de representants d'empreses col\u00b7laboradores.</p> </li> <li> <p>Avaluaci\u00f3 del m\u00f2dul de projecte:</p> </li> <li> <p>L'avaluaci\u00f3 es far\u00e0 seguint els criteris de qualitat establerts en cada projecte. Els aspectes avaluats inclouran el processament de la informaci\u00f3, el desenvolupament de la soluci\u00f3 tecnol\u00f2gica, la gesti\u00f3 de temps, l'usabilitat de la soluci\u00f3, i la sostenibilitat de la proposta.</p> </li> <li> <p>Els resultats d\u2019aprenentatge (RA) de cada m\u00f2dul seran mesurats durant el projecte, per\u00f2 tamb\u00e9 es consideraran com a part de la valoraci\u00f3 global del projecte en funci\u00f3 de les metodologies utilitzades (com l\u2019Aprenentatge Basat en Projectes i metodologies \u00e0gils).</p> </li> </ol>"},{"location":"18-CriterisModulP.html#organitzacio-temporal-del-modul","title":"Organitzaci\u00f3 temporal del m\u00f2dul","text":"<ol> <li> <p>Primer curs:</p> </li> <li> <p>En el primer curs, el m\u00f2dul de projecte servir\u00e0 per introduir les metodologies de treball, com ara les metodologies \u00e0gils, i establir les bases per al treball en projectes intermodulars. Es plantejaran projectes m\u00e9s generals, com la creaci\u00f3 de petites aplicacions o aplicacions de gesti\u00f3 senzilles.</p> </li> <li> <p>Segon curs:</p> </li> <li> <p>En el segon curs, els alumnes realitzaran projectes m\u00e9s complets relacionats amb la digitalitzaci\u00f3 d\u2019empreses i la creaci\u00f3 d'aplicacions multiplataforma. Els projectes seran proposats en col\u00b7laboraci\u00f3 amb empreses del sector i se\u2019ls animar\u00e0 a millorar o ampliar aquests projectes com a projecte personal o en grup.</p> </li> <li> <p>Fases i terminis:</p> </li> <li> <p>Els projectes seran desenvolupats en diverses fases. Cada fase tindr\u00e0 un termini establert per a la presentaci\u00f3 dels resultats, i s\u2019inclouran activitats de feedback i revisi\u00f3 durant tot el proc\u00e9s, per garantir la correcta evoluci\u00f3 del projecte.</p> </li> </ol>"},{"location":"19-Altres.html","title":"19. Altres aspectes que ha de contindre el PCCF","text":""},{"location":"2-MarcNormatiu.html","title":"2. Marc normatiu per al desplegament del projecte curricular","text":"<p>L\u2019elaboraci\u00f3 d\u2019aquest Projecte Curricular de Cicle Formatiu (PCCF) es fonamenta en el seu reconeixement com a instrument de nivell curricular 2, segons s\u2019estableix en la guia elaborada per la Direcci\u00f3 General de Formaci\u00f3 Professional. En aquest marc, el PCCF no dep\u00e9n de les programacions did\u00e0ctiques, sin\u00f3 que les integra i articula a trav\u00e9s dels acords pedag\u00f2gics, metodol\u00f2gics i organitzatius definits col\u00b7lectivament per l\u2019equip docent. Aix\u00ed, esdev\u00e9 el document de refer\u00e8ncia per a la planificaci\u00f3 i coher\u00e8ncia global del cicle, i orienta el desenvolupament de les programacions d\u2019aula dels m\u00f2duls professionals (nivell curricular 3).</p> <p>Tot i aquesta estructuraci\u00f3 clara en dos nivells curriculars, la normativa educativa recent incorpora nous instruments i directrius que enriqueixen el marc anterior. En particular, l\u2019Ordre 2025/13083, que regula el proc\u00e9s d\u2019avaluaci\u00f3 en l\u2019FP, introdueix la figura de la guia docent i estableix que els criteris d\u2019avaluaci\u00f3 han d\u2019estar presents tant en aquesta guia com en la programaci\u00f3 did\u00e0ctica i la programaci\u00f3 d\u2019aula. Aquesta disposici\u00f3 requereix una coordinaci\u00f3 acurada entre documents per assegurar la coher\u00e8ncia de la pr\u00e0ctica docent i el dret de l\u2019alumnat a una avaluaci\u00f3 objectiva, adaptada al seu progr\u00e9s i circumst\u00e0ncies.</p> <p>A m\u00e9s, aquesta ordre dona suport a la implantaci\u00f3 de metodologies actives, la flexibilitat curricular i l\u2019enfocament intermodular, amb especial atenci\u00f3 a la singularitzaci\u00f3 del projecte intermodular per a cada estudiant. Aquest plantejament exigeix una planificaci\u00f3 contextualitzada i col\u00b7laborativa, en qu\u00e8 el PCCF actua com a pe\u00e7a clau per garantir l\u2019alineaci\u00f3 metodol\u00f2gica i l\u2019assoliment dels resultats d\u2019aprenentatge (RA).</p> <p>Finalment, cal tenir en compte que, malgrat la vig\u00e8ncia de la nova Llei org\u00e0nica 3/2022, de 31 de mar\u00e7, i del desplegament del Reial decret 659/2023, determinats aspectes de l\u2019ordenaci\u00f3 de la FPB continuen regulats per normatives anteriors, com ara el Reial decret 127/2014 o el Reial decret 356/2014, tal com estableixen les disposicions transit\u00f2ries i el calendari d\u2019implantaci\u00f3 del Reial decret 278/2023. Aquest escenari de transici\u00f3 normativa implica que els centres han de gestionar una conviv\u00e8ncia ordenada entre marcs nous i vigents, cosa que refor\u00e7a encara m\u00e9s la funci\u00f3 estructuradora del PCCF.</p>"},{"location":"2-MarcNormatiu.html#normativa-general","title":"Normativa general","text":"<ul> <li>Llei org\u00e0nica 2/2006, de 3 de maig, d\u2019Educaci\u00f3 (LOE), modificada per:</li> <li>Llei org\u00e0nica 8/2013, de 9 de desembre (LOMCE)</li> <li>Llei org\u00e0nica 3/2020, de 29 de desembre (LOMLOE)</li> <li>Llei org\u00e0nica 3/2022, de 31 de mar\u00e7, d\u2019ordenaci\u00f3 i integraci\u00f3 de la Formaci\u00f3 Professional</li> <li>Reial decret 659/2023, de 18 de juliol, pel qual es desplega l\u2019ordenaci\u00f3 del Sistema de Formaci\u00f3 Professional</li> </ul>"},{"location":"2-MarcNormatiu.html#normativa-especifica-per-al-titol","title":"Normativa espec\u00edfica per al t\u00edtol","text":"<ul> <li>Reial decret 356/2014, de 16 de maig, pel qual s\u2019estableix el t\u00edtol professional b\u00e0sic en Inform\u00e0tica d\u2019Oficina</li> <li>Decret 185/2014, de 31 d\u2019octubre, pel qual s\u2019establix el curr\u00edculum del cicle a la Comunitat Valenciana</li> </ul>"},{"location":"2-MarcNormatiu.html#avaluacio-i-qualificacio","title":"Avaluaci\u00f3 i qualificaci\u00f3","text":"<ul> <li>Ordre 79/2010, de 27 d\u2019agost, sobre l\u2019avaluaci\u00f3 de l\u2019alumnat dels cicles formatius a la Comunitat Valenciana</li> <li>Ordre 2025/13083, de 30 d\u2019abril, sobre el nou sistema d\u2019avaluaci\u00f3 en l\u2019FP, amb efectes retroactius des de l\u20191 de setembre de 2024</li> <li>Reial decret 498/2024, de 21 de maig, que actualitza els criteris d\u2019avaluaci\u00f3 i el sistema de qualificacions en cicles de grau b\u00e0sic</li> </ul>"},{"location":"2-MarcNormatiu.html#altres-referencies-normatives","title":"Altres refer\u00e8ncies normatives","text":"<ul> <li>Reial decret 217/2022, d\u2019ordenaci\u00f3 de l\u2019ESO (en all\u00f2 aplicable als cicles FPB)</li> <li>Decret 107/2022, d\u2019ordenaci\u00f3 del curr\u00edculum de l\u2019ESO a la Comunitat Valenciana</li> <li>Resolucions anuals d\u2019inici de curs de la Conselleria d\u2019Educaci\u00f3</li> <li>Projecte educatiu del centre (PEC) i programaci\u00f3 general anual (PGA)</li> </ul> <p>Aquest conjunt normatiu dona suport i legitimitat a les decisions recollides en el PCCF, que esdev\u00e9 el document estrat\u00e8gic per alinear i coordinar la pr\u00e0ctica docent del cicle, afavorint l\u2019efic\u00e0cia pedag\u00f2gica i l\u2019atenci\u00f3 a la diversitat dins d\u2019un marc legal en evoluci\u00f3.</p>"},{"location":"20-PA.html","title":"20. Les programacions d'aula dels m\u00f2duls i/o els projectes","text":""},{"location":"3-Adequacio.html","title":"3. Adequaci\u00f3 i adaptaci\u00f3 de les compet\u00e8ncies professionals del t\u00edtol al context socioecon\u00f2mic i cultural del centre","text":"<p>L\u2019adaptaci\u00f3 de les compet\u00e8ncies professionals del t\u00edtol ha de partir d\u2019una an\u00e0lisi del context socioecon\u00f2mic i cultural del centre educatiu, aix\u00ed com de les caracter\u00edstiques espec\u00edfiques de l\u2019alumnat. Aquesta adequaci\u00f3 no implica modificar ni suprimir compet\u00e8ncies recollides en el perfil professional, sin\u00f3 ponderar-les i contextualitzar-les d\u2019acord amb les necessitats del territori i les orientacions del Projecte d\u2019Acci\u00f3 Curricular (PAC).</p> <p>L\u2019IES Jaume II el Just, situat a Tavernes de la Valldigna, es troba en una posici\u00f3 estrat\u00e8gica per donar resposta a les necessitats del sector TIC de les comarques de la Safor i la Ribera. El centre compta amb una \u00e0mplia traject\u00f2ria dins la Fam\u00edlia Professional d\u2019Inform\u00e0tica i Comunicacions, i ofereix cicles formatius de grau b\u00e0sic, mitj\u00e0 i superior, aix\u00ed com cursos d\u2019especialitzaci\u00f3 en Ciberseguretat i Intel\u00b7lig\u00e8ncia Artificial i Big Data.</p>"},{"location":"3-Adequacio.html#31-analisi-del-context-territorial-i-productiu","title":"3.1. An\u00e0lisi del context territorial i productiu","text":"<p>Segons dades de la Cambra de Comer\u00e7, el Pa\u00eds Valenci\u00e0 \u00e9s un dels principals pols tecnol\u00f2gics de l\u2019Estat espanyol, amb m\u00e9s de 2.000 empreses TIC, de les quals un 70% s\u00f3n pimes. Aquest teixit empresarial, amb escassos recursos per a formaci\u00f3 pr\u00f2pia, demanda professionals polivalents i adaptables.</p> <p>Les comarques de la Safor i la Ribera han experimentat un creixement notable del sector TIC, vinculat a la digitalitzaci\u00f3 de processos empresarials i a la creaci\u00f3 d\u2019espais d\u2019innovaci\u00f3, especialment en \u00e0mbits com:</p> <ul> <li>Digitalitzaci\u00f3 del sector agroalimentari</li> <li>Automatitzaci\u00f3 i gesti\u00f3 empresarial</li> <li>Suport i manteniment de sistemes i infraestructures TIC</li> <li>Desenvolupament d\u2019aplicacions i serveis multiplataforma</li> </ul> <p>L\u2019impacte de la DANA d\u2019octubre de 2024 ha incrementat, a m\u00e9s, la necessitat de perfils relacionats amb la recuperaci\u00f3 de dades, manteniment i seguretat inform\u00e0tica, i la transformaci\u00f3 digital del teixit comercial.</p>"},{"location":"3-Adequacio.html#32-marc-normatiu-de-referencia","title":"3.2. Marc normatiu de refer\u00e8ncia","text":"<p>Segons el Reial decret 498/2024, que actualitza els perfils professionals dels cicles de grau b\u00e0sic, les antigues \"compet\u00e8ncies professionals, personals i socials\" passen a denominar-se compet\u00e8ncies professionals i per a l\u2019ocupabilitat, posant \u00e8mfasi en:</p> <ul> <li>L\u2019adaptaci\u00f3 al canvi tecnol\u00f2gic</li> <li>La capacitat de treball en equip</li> <li>L\u2019autonomia i la iniciativa professional</li> <li>L\u2019assoliment de tasques pr\u00f2ximes a l\u2019entorn real de treball</li> </ul> <p>Aquest enfocament est\u00e0 recollit tamb\u00e9 al Decret 185/2014, de 31 d\u2019octubre, que fixa el curr\u00edculum del T\u00edtol Professional B\u00e0sic en Inform\u00e0tica d\u2019Oficina per a la Comunitat Valenciana, vigent fins a la plena implementaci\u00f3 dels nous curr\u00edculums previstos per la LOFP 3/2022 i el RD 659/2023.</p>"},{"location":"3-Adequacio.html#33-adequacio-de-les-competencies-al-perfil-territorial","title":"3.3. Adequaci\u00f3 de les compet\u00e8ncies al perfil territorial","text":"<p>A partir de l\u2019an\u00e0lisi del context i la consulta amb els agents socioecon\u00f2mics i empresarials de la zona, s\u2019han identificat com a compet\u00e8ncies priorit\u00e0ries per afavorir la inserci\u00f3 laboral i la projecci\u00f3 professional dels titulats les seg\u00fcents:</p> <ul> <li>Manteniment de sistemes microinform\u00e0tics i xarxes locals</li> <li>Recuperaci\u00f3 de dades i diagn\u00f2stic de fallades</li> <li>Instal\u00b7laci\u00f3 i configuraci\u00f3 de programari b\u00e0sic i d\u2019ofim\u00e0tica</li> <li>Comunicaci\u00f3 professional oral i escrita</li> <li>Atenci\u00f3 al client i suport t\u00e8cnic b\u00e0sic</li> <li>Gesti\u00f3 de la seguretat i la protecci\u00f3 ambiental</li> <li>Autonomia, responsabilitat i treball en equip</li> </ul> <p>Aquestes prioritats s\u2019han traslladat al desenvolupament metodol\u00f2gic i curricular del present PCCF, tot mantenint el marc competencial oficial per\u00f2 ajustant el pes relatiu de cadascuna de les compet\u00e8ncies segons el seu impacte formatiu i ocupacional.</p>"},{"location":"3-Adequacio.html#34-proposta-de-ponderacio-de-competencies","title":"3.4. Proposta de ponderaci\u00f3 de compet\u00e8ncies","text":"<p>Per tal de garantir la coher\u00e8ncia entre el perfil del t\u00edtol i les demandes de l\u2019entorn productiu, l\u2019equip docent ha consensuat la seg\u00fcent ponderaci\u00f3 orientativa de les compet\u00e8ncies professionals:</p> Codi Compet\u00e8ncia professional Ponderaci\u00f3 (%) a Preparar equips i aplicacions per al tractament, impressi\u00f3 i arxiu de dades i textos 10 % b Elaborar documents amb processadors de text i fulls de c\u00e0lcul seguint protocols 10 % c Acopiar materials per al muntatge i manteniment de sistemes inform\u00e0tics 5 % d Realitzar operacions auxiliars de muntatge de sistemes microinform\u00e0tics 10 % e Realitzar operacions de manteniment b\u00e0sic de sistemes microinform\u00e0tics 10 % f Realitzar operacions d\u2019emmagatzematge i transport de perif\u00e8rics i sistemes 5 % g Verificar sistemes i instal\u00b7lacions inform\u00e0tiques segons procediments establerts 5 % h Muntar canalitzacions i cablatge de dades amb criteris de qualitat i seguretat 5 % i Realitzar el cablejat de xarxes locals segons t\u00e8cniques normalitzades 5 % j Manejar eines de l'entorn d\u2019usuari i dispositius d\u2019emmagatzematge d\u2019informaci\u00f3 5 % k Resoldre problemes previsibles amb suport cient\u00edfic i tecnol\u00f2gic 3 % l Fomentar h\u00e0bits saludables en l\u2019entorn personal i social 2 % m Aplicar accions de conservaci\u00f3 del medi ambient 2 % n Utilitzar tecnologies per a l\u2019autonomia i aprenentatge permanent 3 % o Comunicar-se amb claredat en diversos entorns i mitjans 3 % p Comunicar-se en llengua estrangera en situacions habituals 2 % q Explicar fets o fen\u00f2mens socials amb precisi\u00f3 ling\u00fc\u00edstica 2 % r Adaptar-se a canvis tecnol\u00f2gics i organitzatius en l\u2019activitat professional 3 % s Complir tasques pr\u00f2pies amb responsabilitat i efici\u00e8ncia 4 % t Comunicar-se i treballar en equip respectant l\u2019autonomia i compet\u00e8ncia dels altres 3 % u Aplicar mesures de prevenci\u00f3 de riscos laborals i seguretat 3 % v Complir normes de qualitat, accessibilitat i disseny universal 2 % w Actuar amb iniciativa i responsabilitat en la tria de procediments professionals 2 % x Exercir els drets i obligacions professionals amb participaci\u00f3 en la vida social i econ\u00f2mica 1 % Total 100 % <p>Aquesta ponderaci\u00f3 ser\u00e0 tinguda en compte en la programaci\u00f3 d\u2019aula, en les situacions d\u2019aprenentatge i en el disseny de projectes intermodulars, amb l\u2019objectiu de formar titulats i titulades preparats per a l\u2019ocupabilitat real i el desenvolupament professional sostenible dins del sector TIC del territori.</p>"},{"location":"4-Contribucio-Compet.html","title":"4. Contribuci\u00f3 de cada m\u00f2dul a les compet\u00e8ncies professionals del cicle","text":"<p>Per a la coordinaci\u00f3 del treball educatiu, \u00e9s necessari estudiar com cada m\u00f2dul contribueix al desenvolupament de les compet\u00e8ncies professionals del t\u00edtol. Aquesta visi\u00f3 integrada permet una planificaci\u00f3 coherent i compartida entre els docents implicats, i ajuda a garantir que totes les compet\u00e8ncies requerides siguen abordades de manera progressiva i equilibrada al llarg del cicle formatiu.</p> <p>Aquest enfocament tamb\u00e9 permet, en un nivell m\u00e9s avan\u00e7at de programaci\u00f3, identificar resultats d\u2019aprenentatge (RA) clau que, pel seu car\u00e0cter transversal o pel seu impacte professional, requerisquen una atenci\u00f3 especial dins de cada m\u00f2dul. Aix\u00ed, el proc\u00e9s de programaci\u00f3 pot ajustar-se per garantir que cap compet\u00e8ncia quede desatesa i que es desenvolupen de manera efectiva aquelles que s\u00f3n m\u00e9s rellevants per a la inserci\u00f3 laboral i el desenvolupament personal de l\u2019alumnat.</p> <p>Per tal d\u2019arribar a aquest nivell de concreci\u00f3, es proposa estructurar una taula de contribuci\u00f3 competencial, en qu\u00e8 es relacione cada m\u00f2dul amb les compet\u00e8ncies professionals del perfil. Aquesta associaci\u00f3 s\u2019establix a partir de les orientacions del Reial decret que regula el t\u00edtol (RD 356/2014), i pot ser revisada o ajustada per l\u2019equip educatiu si ho considera oport\u00fa, d\u2019acord amb les caracter\u00edstiques del context i del grup classe.</p> <p>La compet\u00e8ncia general del t\u00edtol \u00e9s la seg\u00fcent:</p> <p>\"Realitzar operacions auxiliars de muntatge i manteniment de sistemes microinform\u00e0tics, perif\u00e8rics i xarxes de comunicaci\u00f3 de dades, i de tractament, reproducci\u00f3 i arxiu de documents, operant amb la qualitat indicada i actuant en condicions de seguretat i de protecci\u00f3 ambiental amb responsabilitat i iniciativa personal, i comunicant-se de forma oral i escrita en llengua castellana, i si escau, en la llengua cooficial pr\u00f2pia, aix\u00ed com en alguna llengua estrangera.\"</p>"},{"location":"4-Contribucio-Compet.html#41-taula-de-correspondencia-entre-moduls-i-competencies-professionals","title":"4.1. Taula de correspond\u00e8ncia entre m\u00f2duls i compet\u00e8ncies professionals","text":"<p>A continuaci\u00f3 es presenta la relaci\u00f3 entre els m\u00f2duls professionals del cicle i les compet\u00e8ncies professionals, personals i socials que contribueixen a desenvolupar:</p> M\u00f2dul Professional Compet\u00e8ncies Professionals, Personals i Socials Desenvolupades 3029. Muntatge i manteniment de sistemes i components inform\u00e0tics c), d), e), f), g), h), i), j) 3030. Operacions auxiliars per a la configuraci\u00f3 i explotaci\u00f3 a), j) 3016. Instal\u00b7laci\u00f3 i manteniment de xarxes per a transmissi\u00f3 de dades h), i) 3031. Ofim\u00e0tica i arxiu de documents a), b), j) 3011. Comunicaci\u00f3 i societat I m), n), \u00f1), o), p) 3012. Comunicaci\u00f3 i societat II q), r), s), t), u), v), w) 3009. Ci\u00e8ncies aplicades I j), k), l), m) 3010. Ci\u00e8ncies aplicades II q), r), s), t), u), v), w), x) 3033. Formaci\u00f3 en centres de treball (FCT) Totes les compet\u00e8ncies transversals i t\u00e8cniques en context real <p>Aquesta taula \u00e9s un instrument fonamental per a la coordinaci\u00f3 entre docents, la programaci\u00f3 compartida de situacions d\u2019aprenentatge i la detecci\u00f3 de possibles buits competencials en el desenvolupament del curr\u00edculum.</p>"},{"location":"4-Contribucio-Compet.html#42-utilitzacio-didactica","title":"4.2. Utilitzaci\u00f3 did\u00e0ctica","text":"<p>El claustre i l\u2019equip docent poden utilitzar aquesta informaci\u00f3 per:</p> <ul> <li>Dissenyar activitats i projectes integrats amb una visi\u00f3 competencial</li> <li>Assignar responsabilitats espec\u00edfiques de seguiment i avaluaci\u00f3 per compet\u00e8ncia</li> <li>Coordinar l\u2019acci\u00f3 tutorial i les activitats d\u2019orientaci\u00f3 professional</li> <li>Planificar de manera col\u00b7laborativa els projectes intermodulars i les situacions d\u2019aprenentatge</li> </ul> <p>Amb tot aix\u00f2, el PCCF esdev\u00e9 una eina viva, en constant revisi\u00f3, que assegura la cohesi\u00f3 del treball educatiu i l\u2019alineaci\u00f3 de les actuacions docents amb els objectius del sistema de Formaci\u00f3 Professional i les necessitats de l\u2019entorn.</p>"},{"location":"4-Contribucio-Compet.html#43-estructura-modular-i-transicio-del-curriculum","title":"4.3. Estructura modular i transici\u00f3 del curr\u00edculum","text":"<p>Actualment, el cicle T\u00e8cnic B\u00e0sic en Inform\u00e0tica d\u2019Oficina presenta la seg\u00fcent estructura modular i hor\u00e0ria, vigent fins al curs 2024-2025. A partir del curs 2025-2026, s\u2019implantar\u00e0 una nova estructura que reflecteix els canvis introdu\u00efts pel nou marc normatiu.</p>"},{"location":"4-Contribucio-Compet.html#estructura-vigent-fins-al-curs-2024-2025","title":"Estructura vigent fins al curs 2024-2025","text":"Curs M\u00f2dul Professional Hores setmanals Hores totals 1r 3031. Ofim\u00e0tica i arxiu de documents 9 300 3029. Muntatge i manteniment de sistemes i components inform\u00e0tics 9 290 3009. Ci\u00e8ncies aplicades I 5 158 3011. Comunicaci\u00f3 i societat I 5 158 Tutoria 1 34 CV0005. Formaci\u00f3 i Orientaci\u00f3 Laboral I 1 30 Total 1r curs 30 970 2n 3016. Instal\u00b7laci\u00f3 i manteniment de xarxes per a transmissi\u00f3 de dades 10 255 3030. Operacions auxiliars per a la configuraci\u00f3 i l\u2019explotaci\u00f3 6 155 3019. Ci\u00e8ncies aplicades II 6 158 3012. Comunicaci\u00f3 i societat II 6 158 Tutoria 1 34 CV0006. Formaci\u00f3 i Orientaci\u00f3 Laboral II 1 30 3033. Formaci\u00f3 en centres de treball - 240 Total 2n curs 30 1.030 Total cicle 60 2.000"},{"location":"4-Contribucio-Compet.html#nova-estructura-a-partir-del-curs-2025-2026","title":"Nova estructura a partir del curs 2025-2026","text":"Curs Codi M\u00f2dul Professional Hores setmanals Hores totals 1r 3029 Muntatge i manteniment de sistemes i components inform\u00e0tics 9 299 3031 Ofim\u00e0tica i arxiu de documents 9 299 3161 Comunicaci\u00f3 i Ci\u00e8ncies Socials I 4 133 3163 Ci\u00e8ncies aplicades I 4 133 TU01CF Tutoria Primer 2 69 3159p Itinerari personal per a l\u2019ocupabilitat 1r 2 67 Total 1r curs 30 1.000 2n 3016 Instal\u00b7laci\u00f3 i manteniment de xarxes de comunicaci\u00f3 10 332 3030 Configuraci\u00f3 i explotaci\u00f3 de sistemes inform\u00e0tics 6 200 3159 Itinerari personal per a l\u2019ocupabilitat 1 34 3162 Comunicaci\u00f3 i Ci\u00e8ncies Socials II 5 166 3164 Ci\u00e8ncies aplicades II 5 166 TU02CF Tutoria Segon 1 35 3160972 Projecte intermodular d\u2019aprenentatge col\u00b7laboratiu 2 67 Total 2n curs 30 1.000 Total cicle 60 2.000 <p>Aquesta nova estructura refor\u00e7a el component competencial, transversal i integrat del curr\u00edculum, amb una clara aposta per la coordinaci\u00f3 entre m\u00f2duls, la personalitzaci\u00f3 de l\u2019itinerari formatiu i el treball per projectes. L\u2019equip docent haur\u00e0 d\u2019adaptar les seues programacions i estrat\u00e8gies metodol\u00f2giques per tal de garantir l\u2019aplicaci\u00f3 efectiva d\u2019aquest nou model.</p>"},{"location":"4-Contribucio-Compet.html#44-comparativa-entre-lestructura-vigent-i-la-nova-proposta-curricular","title":"4.4. Comparativa entre l\u2019estructura vigent i la nova proposta curricular","text":"<p>La seg\u00fcent taula resumeix de manera comparativa les difer\u00e8ncies entre l\u2019estructura vigent fins al curs 2024-2025 i la nova proposta curricular a partir del curs 2025-2026 per al cicle de T\u00e8cnic B\u00e0sic en Inform\u00e0tica d\u2019Oficina:</p> Aspecte Estructura vigent (fins 2024-2025) Nova estructura (a partir de 2025-2026) Nombre total de m\u00f2duls 12 m\u00f2duls 12 m\u00f2duls (amb codis i denominacions revisades) Projecte intermodular Apareix nom\u00e9s a 2n curs com a m\u00f2dul espec\u00edfic Es mant\u00e9 i es refor\u00e7a com a element vertebrador Itinerari personal per a l\u2019ocupabilitat Present als dos cursos Es mant\u00e9, per\u00f2 amb integraci\u00f3 m\u00e9s activa en el PCCF Tutoria Dos m\u00f2duls (1r i 2n) Es mant\u00e9 igual Comunicaci\u00f3 i Ci\u00e8ncies Socials Dues fases (I i II) Es mant\u00e9, amb ajustos metodol\u00f2gics Ci\u00e8ncies aplicades Dues fases (I i II) Es mant\u00e9, amb orientaci\u00f3 cap a contextos professionals Denominaci\u00f3 de m\u00f2duls t\u00e8cnics Formulaci\u00f3 gen\u00e8rica Denominaci\u00f3 m\u00e9s precisa i funcional: configuraci\u00f3, xarxes... Distribuci\u00f3 hor\u00e0ria 30 h setmanals / 2.000 h totals Sense canvis (mateix volum global) Orientaci\u00f3 competencial Impl\u00edcita i a trav\u00e9s d\u2019objectius Expl\u00edcita, integrada i centrada en resultats d\u2019aprenentatge (RA) Enfocament metodol\u00f2gic Tradicional amb algunes iniciatives actives Actiu, per projectes, personalitzat i transversal"},{"location":"4-Contribucio-Compet.html#45-consideracions-per-a-la-implementacio","title":"4.5. Consideracions per a la implementaci\u00f3","text":"<p>La nova proposta curricular comporta un canvi de paradigma en la manera com es planifica, s\u2019imparteix i s\u2019avalua el curr\u00edculum de la Formaci\u00f3 Professional B\u00e0sica. Les principals implicacions per al desenvolupament del PCCF s\u00f3n:</p> <ul> <li>Necessitat d\u2019una coordinaci\u00f3 did\u00e0ctica m\u00e9s estreta entre docents dels diferents m\u00f2duls.</li> <li>Incorporaci\u00f3 de metodologies actives i de situacions d\u2019aprenentatge contextualitzades.</li> <li>Major centralitat del projecte intermodular, que esdev\u00e9 eix transversal del proc\u00e9s formatiu.</li> <li>Integraci\u00f3 efectiva de les compet\u00e8ncies per a l\u2019ocupabilitat, amb accions concretes des de cada m\u00f2dul.</li> <li>Adaptaci\u00f3 progressiva de les programacions a un model orientat a l\u2019assoliment de RA i no nom\u00e9s de continguts.</li> </ul> <p>Aquest context refor\u00e7a la funci\u00f3 estrat\u00e8gica del PCCF com a instrument de planificaci\u00f3 col\u00b7lectiva, alineat amb els objectius del centre, el PEC i les exig\u00e8ncies de la nova legislaci\u00f3 educativa.</p>"},{"location":"5-Contribucio-Ocupa.html","title":"5. Contribuci\u00f3 de cada m\u00f2dul a les compet\u00e8ncies per a l'ocupabilitat","text":"<p>Igual que en l\u2019apartat anterior, \u00e9s important identificar quines compet\u00e8ncies per a l\u2019ocupabilitat es treballaran en cada m\u00f2dul professional, per tal d\u2019integrar-les de manera coherent i efectiva a l'hora de programar.</p> <p>Aquestes compet\u00e8ncies, que inclouen aspectes com la responsabilitat, l\u2019autonomia, el treball en equip o l\u2019adaptabilitat, no tenen una relaci\u00f3 directa amb les habilitats t\u00e8cniques pr\u00f2pies de la professi\u00f3, i per aix\u00f2 no resulta convenient aplicar una ponderaci\u00f3 percentual com es fa amb les compet\u00e8ncies professionals.</p> <p>Al contrari, es recomana que l\u2019equip docent, en funci\u00f3 de la seua experi\u00e8ncia i del disseny de les activitats d\u2019aprenentatge, decidisca en quins m\u00f2duls \u00e9s m\u00e9s adient treballar cada compet\u00e8ncia per a l\u2019ocupabilitat. Aquesta decisi\u00f3 s\u2019hauria de prendre col\u00b7lectivament, tenint en compte el context, l\u2019alumnat i els escenaris d\u2019aplicaci\u00f3 professional simulats o reals.</p> <p>Aquestes compet\u00e8ncies s\u00f3n fonamentals per a l\u2019acollida, la perman\u00e8ncia i el progr\u00e9s en l\u2019\u00e0mbit laboral, i han d\u2019estar reflectides de manera clara i visible en les r\u00fabriques, llistes de control, activitats d\u2019autoavaluaci\u00f3 i qualsevol altre instrument emprat per a l\u2019avaluaci\u00f3 dels m\u00f2duls que les treballen. Aquesta inclusi\u00f3 permet garantir que el proc\u00e9s d\u2019avaluaci\u00f3 valore tant el desenvolupament t\u00e8cnic com les actituds i capacitats personals i socials que configuren un perfil professional complet.</p>"},{"location":"5-Contribucio-Ocupa.html#51-relacio-orientativa-entre-moduls-i-competencies-per-a-locupabilitat","title":"5.1. Relaci\u00f3 orientativa entre m\u00f2duls i compet\u00e8ncies per a l\u2019ocupabilitat","text":"<p>La seg\u00fcent taula ofereix una proposta inicial de distribuci\u00f3 de les compet\u00e8ncies per a l\u2019ocupabilitat entre els diferents m\u00f2duls del cicle:</p> M\u00f2dul Professional Compet\u00e8ncies per a l\u2019ocupabilitat desenvolupades 3029. Muntatge i manteniment de sistemes i components inform\u00e0tics t), u), v), w), x), y), z) 3031. Ofim\u00e0tica i arxiu de documents t), u), v), w), x), y), z) 3016. Instal\u00b7laci\u00f3 i manteniment de xarxes per a transmissi\u00f3 de dades t), u), v), w), x), y), z) 3030. Operacions auxiliars per a la configuraci\u00f3 i l\u2019explotaci\u00f3 t), u), v), w), x), y), z) 3161 / 3162. Comunicaci\u00f3 i Ci\u00e8ncies Socials I i II s), t), u), v), w), z) 3163 / 3164. Ci\u00e8ncies aplicades I i II t), u), v), w), x), y), z) 3159. Itinerari personal per a l\u2019ocupabilitat s), t), u), v), w), x), y), z) 3160972. Projecte intermodular d\u2019aprenentatge col\u00b7laboratiu t), u), v), w), y), z) Tutoria (TU01CF / TU02CF) Seguiment actitudinal i suport al desenvolupament transversal <p>Aquesta distribuci\u00f3 hauria de ser revisada per l\u2019equip docent en cada curs acad\u00e8mic, d\u2019acord amb les programacions, els perfils d\u2019alumnat i els objectius del projecte intermodular. Les compet\u00e8ncies per a l\u2019ocupabilitat s\u2019han d\u2019integrar de forma natural en la din\u00e0mica d\u2019aula i han de ser avaluables mitjan\u00e7ant indicadors clars i observables.</p> <p>Perqu\u00e8 aix\u00f2 siga possible, cal:</p> <ul> <li>Planificar situacions d\u2019aprenentatge on aquestes compet\u00e8ncies apareguen de manera contextualitzada i significativa.</li> <li>Incorporar-les expl\u00edcitament en els instruments d\u2019avaluaci\u00f3 del m\u00f2dul (r\u00fabriques, escales de valoraci\u00f3, llistes de control, autoavaluacions, etc.).</li> <li>Fer \u00fas de metodologies actives i cooperatives que faciliten el seu desplegament (projectes, tasques compartides, simulacions, etc.).</li> <li>Establir espais de coordinaci\u00f3 entre docents per acordar evid\u00e8ncies comunes, seq\u00fcenciar-ne el treball i garantir la coher\u00e8ncia avaluadora.</li> </ul>"},{"location":"5-Contribucio-Ocupa.html#52-rubrica-dexemple-competencia-treball-en-equip-competencia-t","title":"5.2. R\u00fabrica d\u2019exemple: Compet\u00e8ncia \u201cTreball en equip\u201d (compet\u00e8ncia t)","text":"<p>La seg\u00fcent r\u00fabrica mostra un exemple pr\u00e0ctic per a avaluar la compet\u00e8ncia t) Comunicar-se i treballar en equip respectant l\u2019autonomia i compet\u00e8ncia dels altres dins d\u2019una situaci\u00f3 d\u2019aprenentatge col\u00b7laborativa:</p> Indicador Nivell 1 (Iniciaci\u00f3) Nivell 2 (En proc\u00e9s) Nivell 3 (Assolit) Nivell 4 (Excel\u00b7lent) Participa activament en les tasques col\u00b7lectives Nom\u00e9s quan se li demana Participa de manera irregular Participa de manera regular Participa amb iniciativa i const\u00e0ncia Respecta les opinions i funcions del grup T\u00e9 dificultats per acceptar-les Les accepta amb ajuda Les respecta i coopera activament Ajuda a integrar les aportacions dels altres Es comunica de forma clara i efectiva amb el grup Amb dificultats i poc claredat Amb certa claredat i correcci\u00f3 Amb claredat i adequaci\u00f3 Amb flu\u00efdesa, assertivitat i empatia Assumeix responsabilitats i compleix els acords de grup Evita responsabilitats Assumeix algunes tasques Assumeix tasques de manera responsable Assumeix lideratges i facilita la cohesi\u00f3 del grup <p>Aquesta r\u00fabrica pot adaptar-se a altres m\u00f2duls i a altres compet\u00e8ncies (com la responsabilitat, la iniciativa o l\u2019autonomia), mantenint sempre la claredat dels indicadors i la relaci\u00f3 amb les situacions d\u2019aprenentatge concretes.</p> <p>La inclusi\u00f3 d\u2019aquests instruments en les programacions d\u2019aula, aix\u00ed com el seu \u00fas sistem\u00e0tic per part del professorat, permetr\u00e0 consolidar una avaluaci\u00f3 integral i equitativa, que tinga en compte tant el desenvolupament t\u00e8cnic com el creixement personal i social de l\u2019alumnat.</p> <p>A m\u00e9s, cal tindre en compte que l\u2019equip docent es reuneix de manera setmanal, fet que facilita el seguiment compartit del desenvolupament de les compet\u00e8ncies per a l\u2019ocupabilitat. Aquestes reunions permeten:</p> <ul> <li>Analitzar l\u2019evoluci\u00f3 de l\u2019alumnat en relaci\u00f3 amb aquestes compet\u00e8ncies transversals.</li> <li>Compartir evid\u00e8ncies d\u2019aprenentatge observades en els diferents m\u00f2duls.</li> <li>Ajustar o redefinir indicadors i estrat\u00e8gies d\u2019intervenci\u00f3 educativa segons les necessitats reals del grup.</li> <li>Coordinar accions espec\u00edfiques per al desenvolupament d\u2019algunes compet\u00e8ncies en situacions comunes (com el projecte intermodular o activitats col\u00b7laboratives).</li> </ul> <p>Aquest seguiment sistem\u00e0tic, reflexiu i compartit garanteix una visi\u00f3 integral de l\u2019alumnat, i assegura que la avaluaci\u00f3 de les compet\u00e8ncies per a l\u2019ocupabilitat siga coherent, cont\u00ednua i orientada a la millora.</p> <p>A m\u00e9s, les conclusions de les reunions setmanals es recolliran de manera estructurada en actes i informes de seguiment pedag\u00f2gic, que permetran fer un retorn regular a l\u2019alumnat, aix\u00ed com ajustar, si cal, les intervencions educatives i les estrat\u00e8gies metodol\u00f2giques.</p>"},{"location":"6-EnfocamentsDidactics.html","title":"6. Enfocaments did\u00e0ctics i metodol\u00f2gics","text":"<p>El cicle de Formaci\u00f3 Professional B\u00e0sica en Inform\u00e0tica d\u2019Oficina a l\u2019IES Jaume II el Just es fonamenta en un enfocament actiu, contextualitzat i professionalitzador, alineat amb els principis recollits a l\u2019article 13 del Reial decret 659/2023, que promou la incorporaci\u00f3 de metodologies actives en la doc\u00e8ncia dels cicles formatius.</p> <p>Aquest enfocament no es limita a una declaraci\u00f3 d\u2019intencions, sin\u00f3 que es materialitza en un conjunt de principis metodol\u00f2gics consensuats per l\u2019equip docent, amb car\u00e0cter vinculant per a totes les programacions del cicle. El consens metodol\u00f2gic ha estat treballat en les reunions setmanals del claustre del cicle i suposa un comprom\u00eds expl\u00edcit amb un model pedag\u00f2gic transformador.</p>"},{"location":"6-EnfocamentsDidactics.html#61-principis-metodologics-acordats","title":"6.1. Principis metodol\u00f2gics acordats","text":"<p>L\u2019equip docent acorda aplicar de forma transversal les seg\u00fcents estrat\u00e8gies metodol\u00f2giques:</p> <ul> <li>Aprenentatge basat en projectes (ABP): l\u2019alumnat desenvolupa projectes interdisciplinars reals o simulats, com ara:<ul> <li>Projecte de reciclatge de pl\u00e0stics i impressi\u00f3 3D (Ci\u00e8ncies Aplicades II, IMX i Comunicaci\u00f3 i Societat II)</li> <li>Projecte \u201cAprenem de la Pluja\u201d, vinculat a la DANA de 2024, orientat a la restauraci\u00f3 d\u2019equipament TIC i dades.</li> <li>Participaci\u00f3 en la Fira Experimenta, amb projectes de car\u00e0cter cient\u00edfic-tecnol\u00f2gic de divulgaci\u00f3.</li> </ul> </li> <li>Aprenentatge-Servei (ApS): com a eix transversal, alguns projectes integren una dimensi\u00f3 social i de servei comunitari, com el manteniment i instal\u00b7laci\u00f3 de xarxes al propi centre per part de l\u2019alumnat, amb finalitats reals i aplicaci\u00f3 immediata.</li> <li>Aprenentatge col\u00b7laboratiu: foment del treball en equip mitjan\u00e7ant activitats grupals estructurades, \u00fas d\u2019eines de gesti\u00f3 col\u00b7laborativa i responsabilitat compartida en tasques i rols.</li> <li>Contextualitzaci\u00f3 professional i realisme pedag\u00f2gic: les situacions d\u2019aprenentatge s\u2019inspiren en l\u2019\u00e0mbit laboral real i aprofiten el context del centre i l\u2019entorn socioecon\u00f2mic.</li> <li>Personalitzaci\u00f3 de l\u2019aprenentatge i enfocament inclusiu, adaptant les activitats als ritmes, necessitats i potencialitats de l\u2019alumnat.</li> <li>\u00das pedag\u00f2gic de les TIC: integraci\u00f3 d\u2019eines digitals tant per a la producci\u00f3 com per a la comunicaci\u00f3 i l\u2019organitzaci\u00f3 del treball.</li> <li>Avaluaci\u00f3 cont\u00ednua i formativa, basada en evid\u00e8ncies d\u2019aprenentatge, r\u00fabriques competencials, observaci\u00f3 directa, autoavaluacions i portafolis.</li> </ul>"},{"location":"6-EnfocamentsDidactics.html#62-coherencia-seguiment-i-compromis-docent","title":"6.2. Coher\u00e8ncia, seguiment i comprom\u00eds docent","text":"<p>Aquest marc metodol\u00f2gic consensuat \u00e9s de compliment obligat per a tot el professorat del cicle, i s\u2019aplicar\u00e0 tant a nivell de m\u00f2dul com en el desenvolupament del Projecte Intermodular d\u2019Aprenentatge Col\u00b7laboratiu.</p> <p>Les reunions setmanals de l\u2019equip docent tindran com a funci\u00f3, entre altres, fer seguiment del desplegament metodol\u00f2gic, ajustar estrat\u00e8gies si cal i garantir que es mant\u00e9 la coher\u00e8ncia entre els m\u00f2duls i els objectius del PCCF.</p> <p>Aquest enfocament metodol\u00f2gic pret\u00e9n oferir una resposta efica\u00e7 als desafiaments del m\u00f3n laboral i educatiu actual, convertint l\u2019alumnat en protagonista actiu del seu aprenentatge i facilitant la seua integraci\u00f3 futura en entorns professionals reals.</p>"},{"location":"7-OrganitzacioModuls.html","title":"7. Organitzaci\u00f3 i distribuci\u00f3 dels m\u00f2duls professionals","text":"<p>D\u2019acord amb l\u2019article 11 del Reial decret 659/2023, els centres de Formaci\u00f3 Professional poden organitzar els m\u00f2duls de manera flexible, sempre que es respecten els resultats d\u2019aprenentatge de cada un i el curr\u00edculum oficial.</p> <p>Amb aquesta finalitat, l\u2019equip docent del cicle de Formaci\u00f3 Professional B\u00e0sica en Inform\u00e0tica d\u2019Oficina ha acordat una organitzaci\u00f3 interna que afavoreix el treball interdisciplinari dins de cada curs, mitjan\u00e7ant agrupacions pedag\u00f2giques que permeten desenvolupar projectes comuns, integraci\u00f3 competencial i metodologies actives com l\u2019ABP i l\u2019ApS.</p>"},{"location":"7-OrganitzacioModuls.html#71-organitzacio-dels-moduls-en-1r-curs","title":"7.1. Organitzaci\u00f3 dels m\u00f2duls en 1r curs","text":"\u00c0mbit de treball integrador M\u00f2duls implicats Projectes o actuacions vinculades Tecnologia i manteniment b\u00e0sic - Muntatge i manteniment de sistemes- Ci\u00e8ncies Aplicades I Projecte: Simulaci\u00f3 d\u2019un taller TIC escolar Ofim\u00e0tica i documentaci\u00f3 digital - Ofim\u00e0tica i arxiu de documents- Comunicaci\u00f3 i Ci\u00e8ncies Socials I Projecte: Creaci\u00f3 de materials digitals i fitxes manuals Ocupabilitat i desenvolupament personal - Itinerari personal per a l\u2019ocupabilitat I- Tutoria I Dossier de perfil professional inicial"},{"location":"7-OrganitzacioModuls.html#72-organitzacio-dels-moduls-en-2n-curs","title":"7.2. Organitzaci\u00f3 dels m\u00f2duls en 2n curs","text":"\u00c0mbit de treball integrador M\u00f2duls implicats Projectes o actuacions vinculades Xarxes i comunicacions TIC - Instal\u00b7laci\u00f3 i manteniment de xarxes- Operacions auxiliars per a la configuraci\u00f3 Projecte APS: Manteniment real de la xarxa del centre Tecnologia i sostenibilitat - Ci\u00e8ncies Aplicades II- Projecte intermodular Projecte: Reciclatge de pl\u00e0stic i impressi\u00f3 3D Comunicaci\u00f3 i gesti\u00f3 documental avan\u00e7ada - Comunicaci\u00f3 i Ci\u00e8ncies Socials II- Ofim\u00e0tica aplicada (recuperaci\u00f3 i an\u00e0lisi) Projecte: Mem\u00f2ries t\u00e8cniques i comunicaci\u00f3 digital Ocupabilitat i orientaci\u00f3 professional - Itinerari personal per a l\u2019ocupabilitat II- Tutoria II Projecte: Dossier professional + CV + simulaci\u00f3 d\u2019entrevista laboral <p>El m\u00f2dul Projecte intermodular d\u2019aprenentatge col\u00b7laboratiu s\u2019integra de manera transversal als projectes del segon curs, actuant com a eix vertebrador de la metodologia ABP i facilitant la coordinaci\u00f3 docent.</p>"},{"location":"7-OrganitzacioModuls.html#73-objectius-daquesta-reorganitzacio","title":"7.3. Objectius d\u2019aquesta reorganitzaci\u00f3","text":"<p>Aquesta estructura respon a la voluntat de:</p> <ul> <li>Potenciar la coher\u00e8ncia metodol\u00f2gica i competencial dins de cada curs.</li> <li>Desenvolupar projectes amb sentit real i integrats dins de l\u2019horari lectiu.</li> <li>Facilitar la coordinaci\u00f3 entre docents de cada nivell per planificar i avaluar conjuntament.</li> <li>Fomentar una transici\u00f3 progressiva cap a l\u2019entorn professional i la inserci\u00f3 laboral.</li> <li>Optimitzar l\u2019\u00fas del Projecte Intermodular com a espai de s\u00edntesi i treball col\u00b7laboratiu.</li> </ul> <p>Aquesta reorganitzaci\u00f3 no altera la c\u00e0rrega hor\u00e0ria oficial del cicle, sin\u00f3 que reconfigura l\u00f2giques de treball did\u00e0ctic per a afavorir l'aprenentatge significatiu, transversal i amb sentit per a l\u2019alumnat.</p>"},{"location":"7-OrganitzacioModuls.html#74-organitzacio-especifica-del-modul-comunicacio-i-societat","title":"7.4. Organitzaci\u00f3 espec\u00edfica del m\u00f2dul \u201cComunicaci\u00f3 i Societat\u201d","text":"<p>El m\u00f2dul de Comunicaci\u00f3 i Societat presenta una estructura singular dins la Formaci\u00f3 Professional B\u00e0sica, ja que integra de manera transversal continguts de diverses mat\u00e8ries de car\u00e0cter general:</p> <ul> <li>Llengua Castellana</li> <li>Llengua Valenciana</li> <li>Ci\u00e8ncies Socials</li> <li>Llengua Estrangera (Angl\u00e9s)</li> </ul> <p>A difer\u00e8ncia d\u2019altres m\u00f2duls de car\u00e0cter professional, aquest m\u00f2dul exigeix una planificaci\u00f3 did\u00e0ctica coordinada entre diversos docents, els quals han de garantir conjuntament el desenvolupament de tots els resultats d\u2019aprenentatge vinculats als \u00e0mbits implicats.</p> <p>Amb aquesta finalitat, el centre ha establit una organitzaci\u00f3 interna espec\u00edfica del m\u00f2dul, basada en els seg\u00fcents criteris pedag\u00f2gics:</p> <ul> <li>Coordinaci\u00f3 metodol\u00f2gica transversal mitjan\u00e7ant programacions compartides i reunions de seguiment entre els docents dels \u00e0mbits ling\u00fc\u00edstic, social i estranger.</li> <li>Distribuci\u00f3 equilibrada dels continguts entre primer i segon curs, assegurant una progressi\u00f3 did\u00e0ctica coherent.</li> <li>Integraci\u00f3 funcional de l\u2019angl\u00e9s en tasques contextualitzades: simulaci\u00f3 d\u2019entrevistes, elaboraci\u00f3 de documents, presentacions orals, etc.</li> <li>Orientaci\u00f3 competencial i transversal, vinculada a les compet\u00e8ncies comunicatives, socials, c\u00edviques i per a l\u2019ocupabilitat.</li> <li>Participaci\u00f3 activa en projectes intermodulars, on la dimensi\u00f3 comunicativa t\u00e9 un paper fonamental: redacci\u00f3 de mem\u00f2ries, sensibilitzaci\u00f3, exposicions orals, etc.</li> </ul> <p>Aquest enfocament garanteix el desenvolupament d\u2019habilitats de comunicaci\u00f3 b\u00e0sica, de reflexi\u00f3 cr\u00edtica sobre la realitat social i de participaci\u00f3 responsable a la comunitat educativa.</p> <p>Els docents implicats assumeixen el comprom\u00eds de treballar amb criteris d\u2019avaluaci\u00f3 consensuats, i d\u2019aplicar instruments compartits d\u2019avaluaci\u00f3 formativa i competencial, en coordinaci\u00f3 amb el conjunt del professorat del cicle i dins del marc del Projecte d\u2019Acci\u00f3 Curricular (PAC).</p>"},{"location":"7-OrganitzacioModuls.html#741-organitzacio-del-modul-comunicacio-i-societat-i-codi-3011","title":"7.4.1 Organitzaci\u00f3 del m\u00f2dul Comunicaci\u00f3 i Societat I (Codi 3011)","text":"<p>Aquest m\u00f2dul, situat en primer curs, integra continguts inicials de llengua castellana, llengua anglesa i ci\u00e8ncies socials. Els seus resultats d\u2019aprenentatge (RA) tenen com a eixos:</p> <ul> <li>L\u2019an\u00e0lisi de les societats prehist\u00f2riques i de l\u2019Edat Antiga, i les seues relacions amb l\u2019entorn natural i art\u00edstic.</li> <li>La construcci\u00f3 de l\u2019espai europeu fins a les primeres transformacions industrials.</li> <li>L\u2019adquisici\u00f3 de compet\u00e8ncies b\u00e0siques d\u2019expressi\u00f3 i comprensi\u00f3 oral i escrita en castell\u00e0.</li> <li>La iniciaci\u00f3 a la literatura en llengua castellana.</li> <li>La comunicaci\u00f3 oral i escrita funcional en angl\u00e8s en situacions quotidianes i escolars.</li> </ul>"},{"location":"7-OrganitzacioModuls.html#742-organitzacio-del-modul-comunicacio-i-societat-ii-codi-3012","title":"7.4.2 Organitzaci\u00f3 del m\u00f2dul Comunicaci\u00f3 i Societat II (Codi 3012)","text":"<p>En segon curs, el m\u00f2dul aprofundeix en els mateixos \u00e0mbits per\u00f2 des d\u2019un enfocament m\u00e9s complex i contextualitzat. Els RA s\u2019orienten a:</p> <ul> <li>Comprendre l\u2019evoluci\u00f3 de les societats contempor\u00e0nies i el sistema democr\u00e0tic.</li> <li>Comunicar-se amb claredat i correcci\u00f3 en llengua castellana en contextos socials i laborals.</li> <li>Interpretar i produir textos literaris des del segle XIX fins a l\u2019actualitat.</li> <li>Utilitzar l\u2019angl\u00e9s en interaccions senzilles de car\u00e0cter professional i personal, amb vocabulari espec\u00edfic i estructures b\u00e0siques.</li> </ul>"},{"location":"7-OrganitzacioModuls.html#743-comparativa-de-resultats-daprenentatge-comunicacio-i-societat-i-vs-ii","title":"7.4.3 Comparativa de Resultats d\u2019Aprenentatge: Comunicaci\u00f3 i Societat I vs II","text":"\u00c0mbit Comunicaci\u00f3 i Societat I (3011) Comunicaci\u00f3 i Societat II (3012) Ci\u00e8ncies Socials RA1: Societats prehist\u00f2riques i antiguesRA2: Edat Mitjana, moderna i construcci\u00f3 europea RA1: Societats contempor\u00e0nies i evoluci\u00f3 hist\u00f2ricaRA2: Democr\u00e0cia, Drets Humans i participaci\u00f3 ciutadana Llengua Castellana (oral) RA3: Comunicaci\u00f3 oral b\u00e0sica i escolta activa RA3: Comunicaci\u00f3 oral estructurada i expressi\u00f3 adequada a contextos formals Llengua Castellana (escrita) RA4: Producci\u00f3 de textos breus i lectura comprensivaRA5: Iniciaci\u00f3 a la literatura cl\u00e0ssica RA4: Producci\u00f3 escrita de textos m\u00e9s complexosRA5: Literatura contempor\u00e0nia i an\u00e0lisi cr\u00edtica Llengua Anglesa RA6: Expressi\u00f3 oral b\u00e0sica i estructuradaRA7: Di\u00e0legs i converses senzillesRA8: Textos escrits breus RA6: Presentacions orals concretesRA7: Interacci\u00f3 en contextos personals i laboralsRA8: Textos escrits amb detall"},{"location":"7-OrganitzacioModuls.html#744-distribucio-orientativa-de-responsabilitats-docents","title":"7.4.4 Distribuci\u00f3 orientativa de responsabilitats docents","text":"\u00c0mbit Responsable principal Funcions espec\u00edfiques Llengua Castellana* Professor/a de Llengua Castellana Expressi\u00f3 oral i escrita, an\u00e0lisi de textos, lectura liter\u00e0ria, gram\u00e0tica, ortografia Ci\u00e8ncies Socials* Professor/a de Geografia i Hist\u00f2ria Evoluci\u00f3 hist\u00f2rica, ciutadania, democr\u00e0cia, an\u00e0lisi de fonts i contextos socials Llengua Anglesa Professor/a d\u2019Angl\u00e9s Producci\u00f3 i comprensi\u00f3 oral i escrita, vocabulari funcional, interacci\u00f3 en contextos reals Coordinaci\u00f3 general Equip docent del cicle + cap d\u2019estudis Planificaci\u00f3 conjunta, seguiment d\u2019alumnat, disseny de situacions d\u2019aprenentatge integrades <p>* Per motius d\u2019organitzaci\u00f3 interna i racionalitzaci\u00f3 de recursos docents, els \u00e0mbits de Llengua Castellana i Ci\u00e8ncies Socials poden estar integrats i ser atesos pel mateix professorat, habitualment el de Llengua Castellana.</p>"},{"location":"8-CriterisGenerals.html","title":"8. Criteris generals sobre l'organitzaci\u00f3, la comunicaci\u00f3 i desenvolupament del proc\u00e9s d'avaluaci\u00f3 de l'aprenentatge","text":"<p>El proc\u00e9s d\u2019avaluaci\u00f3 de l\u2019alumnat en el cicle de Formaci\u00f3 Professional B\u00e0sica en Inform\u00e0tica d\u2019Oficina es regir\u00e0 per:</p> <ul> <li>L\u2019Ordre 2025/13083 (DOGV 30.04.2025), que regula l\u2019avaluaci\u00f3, acreditaci\u00f3, certificaci\u00f3 i titulaci\u00f3 en l\u2019FP a la Comunitat Valenciana.</li> <li>La Llei org\u00e0nica 3/2022, d\u2019ordenaci\u00f3 i integraci\u00f3 de la FP.</li> <li>El Reial decret 659/2023, pel qual s\u2019estableix l\u2019ordenaci\u00f3 del sistema de Formaci\u00f3 Professional.</li> </ul> <p>Els principis generals que emanen d\u2019aquesta normativa s\u00f3n:</p> <ol> <li>L\u2019avaluaci\u00f3 ha de ser cont\u00ednua, formativa i integradora, adaptada als ritmes i caracter\u00edstiques de l\u2019alumnat.</li> <li>L\u2019avaluaci\u00f3 es basa en l\u2019assoliment dels Resultats d\u2019Aprenentatge (RA) definits per a cada m\u00f2dul.</li> <li>El proc\u00e9s ha de facilitar l\u2019orientaci\u00f3, la millora dels aprenentatges i la inserci\u00f3 laboral de l\u2019alumnat.</li> </ol>"},{"location":"8-CriterisGenerals.html#81-organitzacio-del-proces-davaluacio","title":"8.1 Organitzaci\u00f3 del proc\u00e9s d\u2019avaluaci\u00f3","text":"<ul> <li>Es realitzar\u00e0 una sessi\u00f3 inicial de diagn\u00f2stic dins del primer mes de curs.</li> <li>L\u2019equip docent celebrar\u00e0 sessions d\u2019avaluaci\u00f3 trimestrals i far\u00e0 un seguiment setmanal de l\u2019evoluci\u00f3 de l\u2019alumnat.</li> <li>La superaci\u00f3 de cada m\u00f2dul requerir\u00e0 l\u2019assoliment de tots els RA amb una qualificaci\u00f3 m\u00ednima de 5 sobre 10.</li> <li>L\u2019alumnat amb una assist\u00e8ncia inferior al 85% podr\u00e0 perdre el dret a l\u2019avaluaci\u00f3 cont\u00ednua.</li> <li>Es preveuen convocat\u00f2ries ordin\u00e0ria i extraordin\u00e0ria per a la recuperaci\u00f3 dels RA no assolits.</li> <li>El Projecte Intermodular ser\u00e0 tamb\u00e9 objecte d\u2019avaluaci\u00f3 coordinada entre els docents implicats.</li> </ul>"},{"location":"8-CriterisGenerals.html#82-instruments-davaluacio","title":"8.2 Instruments d\u2019avaluaci\u00f3","text":"<p>Els instruments d\u2019avaluaci\u00f3 es seleccionaran en funci\u00f3 del tipus de tasca i metodologia utilitzada:</p> <ul> <li>Proves pr\u00e0ctiques i escrites</li> <li>Observaci\u00f3 sistem\u00e0tica</li> <li>Portafolis</li> <li>R\u00fabriques i llistes de control</li> <li>Autoavaluaci\u00f3 i coavaluaci\u00f3</li> <li>Seguiment de projectes i activitats col\u00b7laboratives</li> <li>Presentacions orals i informes t\u00e8cnics</li> </ul> <p>Els criteris d\u2019avaluaci\u00f3 s\u2019ajustaran als RA i seran compartits amb l\u2019alumnat des de l\u2019inici del curs.</p>"},{"location":"8-CriterisGenerals.html#83-comunicacio-amb-lalumnat-i-les-families","title":"8.3 Comunicaci\u00f3 amb l\u2019alumnat i les fam\u00edlies","text":"<ul> <li>Els criteris i instruments d\u2019avaluaci\u00f3 es publicaran a trav\u00e9s de la plataforma Aules i seran explicats a l\u2019alumnat a l\u2019inici de cada m\u00f2dul.</li> <li>L\u2019equip docent mantindr\u00e0 una comunicaci\u00f3 constant mitjan\u00e7ant reunions de tutoria, notificacions digitals i entrevistes.</li> <li>Els butlletins oficials de qualificacions es tramitaran a trav\u00e9s de la plataforma ITACA.</li> <li>Es fomentar\u00e0 la transpar\u00e8ncia i la participaci\u00f3 activa de les fam\u00edlies en el seguiment del proc\u00e9s educatiu.</li> </ul>"},{"location":"8-CriterisGenerals.html#84-desenvolupament-del-proces-davaluacio","title":"8.4 Desenvolupament del proc\u00e9s d\u2019avaluaci\u00f3","text":"<ul> <li>L\u2019avaluaci\u00f3 es realitzar\u00e0 sobre cada RA de forma diferenciada.</li> <li>Cada RA haur\u00e0 d\u2019estar superat de forma individual per considerar-se el m\u00f2dul aprovat.</li> <li>El professorat far\u00e0 ajustaments metodol\u00f2gics i de planificaci\u00f3 segons l\u2019evoluci\u00f3 del grup.</li> <li>L\u2019avaluaci\u00f3 continuar\u00e0 en la Formaci\u00f3 en Entorns Laborals (FEE).</li> </ul>"},{"location":"8-CriterisGenerals.html#85-avaluacio-en-la-formacio-en-entorns-laborals-fee","title":"8.5 Avaluaci\u00f3 en la Formaci\u00f3 en Entorns Laborals (FEE)","text":"<p>La FEE \u00e9s una part fonamental del cicle formatiu. Es realitzar\u00e0:</p> <ul> <li>Mitjan\u00e7ant un seguiment conjunt entre el centre educatiu i l\u2019empresa.</li> <li>L\u2019avaluaci\u00f3 es fonamentar\u00e0 en l\u2019assoliment dels RA relacionats amb el m\u00f2dul, contextualitzats a l\u2019entorn laboral.</li> <li>L\u2019empresa col\u00b7laboradora emetr\u00e0 un informe de valoraci\u00f3 i el tutor o tutora acad\u00e8mica completar\u00e0 la qualificaci\u00f3.</li> </ul> <p>L\u2019avaluaci\u00f3 de la FEE es regir\u00e0 pels mateixos criteris de rigor, objectivitat i coher\u00e8ncia que la resta de m\u00f2duls del cicle.</p>"},{"location":"8-CriterisGenerals.html#86-avaluacio-del-proces-docent-i-del-professorat","title":"8.6 Avaluaci\u00f3 del proc\u00e9s docent i del professorat","text":"<ul> <li>El professorat realitzar\u00e0 una autoavaluaci\u00f3 cont\u00ednua de la seua pr\u00e0ctica docent.</li> <li>L\u2019equip docent revisar\u00e0 trimestralment la coher\u00e8ncia i efic\u00e0cia de les seues programacions.</li> <li>A final de curs, es far\u00e0 una avaluaci\u00f3 col\u00b7lectiva sobre:</li> <li>La selecci\u00f3 i seq\u00fcenciaci\u00f3 de continguts.</li> <li>Els criteris i instruments d\u2019avaluaci\u00f3 utilitzats.</li> <li>L\u2019adequaci\u00f3 de les metodologies.</li> <li>Els resultats de l\u2019alumnat i el seu progr\u00e9s.</li> </ul>"},{"location":"9-BasesDades.html","title":"9. Base de dades d'empreses o organismes equiparats que col\u00b7laboren amb el PCCF i criteris d'assignaci\u00f3 de l'alumnat","text":"<p>La plataforma SAO per a la gesti\u00f3 de la FEE (Formaci\u00f3 en Entorns Laborals), aix\u00ed com de l\u2019antiga FCT i la FP Dual, disposa d\u2019una base de dades amb el registre de les empreses que col\u00b7laboren anualment amb el centre.</p> <p>Tanmateix, l\u2019equip educatiu ha acordat mantindre un registre digital complementari, espec\u00edfic del departament, que reculla l\u2019historial de col\u00b7laboraci\u00f3 amb les empreses i organismes equiparats. Aquest registre podr\u00e0 mantindre\u2019s en format full de c\u00e0lcul o integrat en la plataforma web de la borsa de treball del centre.</p> <p>Els responsables de l\u2019actualitzaci\u00f3 d\u2019aquest registre seran el tutor o tutora del grup i el/la coordinador/a de formaci\u00f3 en empresa, i es realitzar\u00e0 just despr\u00e9s de la finalitzaci\u00f3 del per\u00edode lectiu. El registre inclour\u00e0, si \u00e9s possible, els Resultats d\u2019Aprenentatge (RA) treballats per l\u2019alumnat en cada empresa, per tal d\u2019ajustar els futurs programes formatius individuals.</p> <p>A m\u00e9s, es fomentar\u00e0 la col\u00b7laboraci\u00f3 activa de les empreses en:</p> <ul> <li>L\u2019elaboraci\u00f3 i revisi\u00f3 dels programes formatius.</li> <li>El disseny i participaci\u00f3 en projectes col\u00b7laboratius.</li> <li>El desenvolupament d\u2019una xarxa de mentors que done suport a l\u2019alumnat en iniciatives d\u2019emprenedoria.</li> </ul>"},{"location":"9-BasesDades.html#criteris-dassignacio-de-lalumnat-a-les-empreses","title":"Criteris d\u2019assignaci\u00f3 de l\u2019alumnat a les empreses","text":"<p>Per garantir una distribuci\u00f3 equitativa i ajustada, es tindran en compte els seg\u00fcents criteris:</p> <ul> <li>Adequaci\u00f3 al perfil professional del cicle.</li> <li>Compet\u00e8ncies, interessos i caracter\u00edstiques personals de l\u2019alumnat.</li> <li>Ubicaci\u00f3 geogr\u00e0fica i possibilitat de despla\u00e7ament.</li> <li>Capacitat de tutoritzaci\u00f3 de l\u2019empresa.</li> <li>Garantia d\u2019igualtat d\u2019oportunitats.</li> <li>Valoraci\u00f3 de l\u2019historial de col\u00b7laboraci\u00f3 amb l\u2019empresa.</li> <li>Temporalitzaci\u00f3 i disponibilitat per acollir alumnat.</li> </ul> <p>\u00c9s important destacar que el teixit empresarial local es compon principalment de petites i mitjanes empreses (pimes), i que les empreses de major dimensi\u00f3 estan focalitzades en sectors espec\u00edfics dins l\u2019\u00e0mbit TIC.</p> <p>Aquest context dificulta, sovint, trobar empreses que puguen acollir alumnat en condicions \u00f2ptimes per desenvolupar tots els Resultats d\u2019Aprenentatge del cicle. Per aquest motiu, i per garantir la cobertura competencial, es preveu que els RA siguen treballats de manera complement\u00e0ria entre l\u2019empresa i el centre educatiu, Aquest context dificulta, sovint, trobar empreses que puguen acollir alumnat en condicions \u00f2ptimes per desenvolupar tots els Resultats d\u2019Aprenentatge del cicle. Per aquest motiu, i per garantir la cobertura competencial, es preveu que els RA siguen treballats de manera complement\u00e0ria entre l\u2019empresa i el centre educatiu.</p> <p>La seua avaluaci\u00f3 es basar\u00e0 en percentatges d\u2019assoliment, en lloc de considerar els RA com a blocs tancats. Aquesta distribuci\u00f3 parcial i compartida haur\u00e0 de quedar clarament reflectida en les programacions d\u2019aula dels m\u00f2duls implicats, indicant quines parts s\u2019abordaran a l\u2019empresa i quines es desenvoluparan al centre, aix\u00ed com els criteris i instruments d\u2019avaluaci\u00f3 associats.</p>"},{"location":"9-BasesDades.html#exemple-de-taula-de-distribucio-dels-ra-entre-centre-i-empresa","title":"Exemple de taula de distribuci\u00f3 dels RA entre centre i empresa","text":"M\u00f2dul professional Codi RA Descripci\u00f3 del RA % al Centre % a l'Empresa Observacions Aplicacions Ofim\u00e0tiques 3013 RA1 Utilitza aplicacions de processador de textos 70% 30% Activitats de redacci\u00f3 a l\u2019empresa Instal\u00b7laci\u00f3 i manteniment de xarxes 3014 RA2 Realitza connexions b\u00e0siques i diagn\u00f2stics de xarxa 50% 50% Pr\u00e0ctiques directes amb client Comunicaci\u00f3 i Societat II 3012 RA6 Comunica informaci\u00f3 oral en angl\u00e8s en context laboral 40% 60% Simulacions reals i atenci\u00f3 en angl\u00e8s Tractament de la informaci\u00f3 digital 3015 RA3 Arxiva i gestiona informaci\u00f3 amb criteris de seguretat 60% 40% Adaptat a protocols de l\u2019empresa <p>Aquesta taula pot ser adaptada per a cada m\u00f2dul, i complementada amb instruments d\u2019avaluaci\u00f3 espec\u00edfics (r\u00fabriques, fulls d\u2019observaci\u00f3, informes de tutoria...).</p>"}]}